<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="L1902-03-28_01_Hofmannsthal_AS" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 28. 3. 1902</title>
            <author key="pmb11740">Hofmannsthal, Hugo von</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Academy of Sciences, Vienna</publisher>
            <idno type="ASBW" n="2904"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2019</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 43</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 1 Bl., 1 S. Von Schnitzler beschriftet: »<quote>
                              <hi rend="latintype">Hugo</hi>
                           </quote>«. XXXX</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="HvHAS">
                  <monogr>
                     <author key="pmb11740">Hofmannsthal, Hugo</author>
                     <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefwechsel</title>
                     <editor>Hg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1964">1964</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">XXXX</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="pmb11740">Hofmannsthal, Hugo von</persName>
               <!-- <placeName key="pmb50">Wien</placeName> -->
               <date when="1902-03-28" n="01">28. 3. 1902</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName key="pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="previous" subtype="toAuthor" target="1902-03-26_01">Hofmannsthal an Schnitzler, 26. 3. 1902</ptr>
               <ptr type="next" subtype="toAuthor" target="1902-03-29_01">Schnitzler an Hofmannsthal, 29. 3. 1902</ptr>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2019-07-31">Angelegt aus Buchausgabe</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <date>28. 3. 1902</date>
               </dateline>
               <salute>mein lieber guter Arthur,</salute>
            </opener>
            <p>ich will Ihnen aufrichtig sagen, daß mich Ihr Telegramm sehr verletzt hat. Ich will
               es deswegen lieber aussprechen als verschweigen, weil ich glaube, daß das, was an
               solchen Dingen für mich so verletzend ist, von Ihnen, als höchst unwichtig, kaum
               bemerkt wird und daß das Ganze in dem Moment vermieden wäre, wo Sie überhaupt zum
               Bewußtsein davon kämen. </p>
            <p>In den 10 Jahren, seit wir uns kennen, hab ich die unaufhörliche Freude eines
               intimen Verkehrs mit Ihnen immer unter solchen Formen genießen können, die Ihre
               Bequemlichkeit in Bezug auf Ort und Stunde des Zusammentreffens etc nie tangiert
               haben. Es war nicht nur für Sie, sondern auch für mich bequemer, es war durch alle
               Umstände gegeben, daß Sie fast nie zu mir gekommen sind und ich oft zu Ihnen etc etc.
               Und andererseits haben Sie in dieser langen Zeit wohl auch bemerken können, daß mir
               ziemlich fern liegt Sie irgend wie durch Bekanntmachen mit Leuten etc in Anspruch zu
               nehmen. </p>
            <p>Nun ereignet sich ein besonderer ganz vereinzelter Fall: eine <rs type="person" key="pmb26046">Frau</rs>, mit der ich ziemlich befreundet bin, und die wirklich
               eine merkwürdige <rs type="person" key="pmb26046">Frau</rs> ist, durch eine seltene
               Übereinstimmung von Güte, Vornehmheit und wirklichem Geist, dabei von der äußersten
               Zurückhaltung, isoHert und fast menschenscheu, diese <rs type="person" key="pmb26046">Frau</rs> erfreut mich (ich gebrauche das Wort in seiner wirklichen Bedeutung)
               seit jeher durch ihre warme und kluge Auffassung aller Ihrer Arbeiten. Und diese <rs type="person" key="pmb26046">Frau</rs> spricht mir, ganz ausnahmsweise, ihrer Art
               gar nicht entsprechend, lebhaft und mehrmals den Wunsch aus, Sie einmal zu sehen. Ich
               antworte: ganz gern, ganz leicht, einmal bei mir draußen. Es vergeht der Herbst, der
               Winter, es kommt das unfreundliche Frühjahr und da sie furchtbar an Neuralgien
               leidet, sagt sie: so werde ich wieder nicht nach <placeName key="pmb173">Rodaun</placeName> kommen, und ich füge hinzu: und das mit dem Schnitzler wird
               nicht Zusammengehen. Im Augenblick fällt uns ein, daß sie in ihrer Wohnung ganz
               allein ist, ihre <rs type="person" key="pmb41741 pmb4051 pmb41751">Söhne</rs> in
                  <placeName key="pmb652">Prag</placeName>, ihr <rs type="person" key="pmb41735">Mann</rs> an der <placeName key="pmb41759">Riviera</placeName>, und es kommt uns,
               mit der halb kindischen Freude, etwas ungewöhnliches zu arrangieren, der Gedanke an
               dieses Frühstück. Aus Bescheidenheit fügt sie hinzu, man sollte, damit Sie sich nicht
               langweilen, noch jemand Gescheiten einladen der Ihnen neu und unterhaltend sein
               könnte, ich schlage <persName key="pmb5096">Kassner</persName> vor, den ich Ihnen
               schon lange bekanntmachen wollte, man wählt die Stunde des Frühstücks, die Sie in
               nichts stören kann, weil ich weiß daß Sie nachmittags gern arbeiten und Ruhe haben,
               es ist eine <rs type="place" key="pmb40389">Wohnung</rs> in der inneren Stadt, ich
               überschreite eine seit 10 Jahren geübte Zurückhaltung und trage Ihnen diese
               Sache als herzlichen Wunsch oder Bitte von mir vor, und Sie antworten, daß Ihnen
               Mittagseinladungen in der nächsten Zeit unbequem sind! </p>
            <p>Ich kann wirklich nicht weiterschreiben, weil ich zu erregt bin, und die Tränen in
               den Augen habe, natürlich nicht vor Rührung sondern vor Zorn. </p>
            <p>Da Sie aus dieser Heftigkeit vielleicht gerade bemerken, wie herzlich gern ich Sie
               habe, so hoffe ich, daß dieser Brief Sie in keiner häßlichen Art ärgern wird. </p>
            <closer>Von Herzen<lb/>Ihr <signed>Hugo.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>