<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="L1904-08-05_01_AS_Hofmannsthal" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd"><teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
<title level="a">Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 5. 8. 1904</title>
<author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
<editor>
<name>Müller, Martin Anton</name>
<name>Susen, Gerd-Hermann</name>
</editor>
<funder>
<name>FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
<address>
<street>Sensengasse 1</street>
<postCode>1090 Wien</postCode>
<placeName>
<country>A</country>
<settlement>Wien</settlement>
</placeName>
</address>
</funder>
</titleStmt>
<editionStmt>
<edition>ASBW</edition>
<respStmt>
<resp>Transkription und Kommentierung</resp>
<name>Müller, Martin Anton</name>
<name>Susen, Gerd-Hermann</name>
</respStmt>
</editionStmt>
<publicationStmt>
<publisher>Austrian Academy of Sciences, Vienna</publisher>
<idno type="ASBW" n="2973"/>
<availability status="free">
<p>Copyright © 2019</p>
</availability>
</publicationStmt>
<seriesStmt>
<p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<listWit>
<witness n="1">
<msDesc>
<msIdentifier>
<country>D</country>
<settlement>Frankfurt am Main</settlement>
<repository>Freies Deutsches Hochstift</repository>
<idno>Hs-30885,XXXX</idno>
</msIdentifier>
<physDesc>
<p>eh. Brief, 1 Bl., 1 S. XXXX</p>
</physDesc>
</msDesc>
</witness>
</listWit>
<listBibl>
<biblStruct corresp="HvHAS">
<monogr>
<author ref="#pmb11740">Hofmannsthal, Hugo</author>
<author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
<title level="m">Briefwechsel</title>
<editor>Hg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor>
<imprint>
<pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
<publisher>S. Fischer</publisher>
<date when="1964">1964</date>
</imprint>
<biblScope unit="pp">192–193</biblScope>
</monogr>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="de-AT">German</language>
</langUsage>
<correspDesc>
<correspAction type="sent">
<persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
<placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
<date when="1904-08-05" n="01">5. 8. 1904</date>
</correspAction>
<correspAction type="received">
<persName ref="#pmb11740">Hofmannsthal, Hugo von</persName>
<placeName ref="#pmb573">Bad Fusch</placeName>
</correspAction>
</correspDesc>
</profileDesc>
<encodingDesc>
<refsDecl>
<ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, e.g. <ref type="schnitzlerDiary" target="1891-05-15"/> The complete URI is either: "https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/pages/show.html?directory=editions&amp;document=entry__1912-05-15.xml" (whereas &amp; has to be replaced with the single character ampersand) or "https://id.acdh.oeaw.ac.at/schnitzler/schnitzler-tagebuch/editions/entry__1912-05-15.xml". </ab>
</refsDecl>
</encodingDesc>
<revisionDesc status="proposed">
<change who="MAM" when="2019-07-31">Angelegt aus Buchausgabe</change>
</revisionDesc>
</teiHeader><text type="letter"><body><div type="writingSession" n="1"><opener><dateline rend="right"><rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs>, <date>5. 8. 904</date></dateline></opener><p><salute>lieber Hugo, </salute>Ihr Brief aus der <rs ref="#pmb573" type="place">Fusch</rs> hat mich sehr erfreut und ich bin begierig, was Sie nun eigentlich alles außer dem <rs ref="#pmb31091" type="work">geretteten Venedig</rs> von diesem Sommer nach Hause bringen werden. In der Wonne die uns umfließt, in der Besonntheit der ganzen Atmosphäre muß doch etwas seltsam befruchtendes liegen, denn auch mir geht es so gut wie lange nicht. Es hat begonnen an einem der ersten <anchor type="commentary" xml:id="KL2973-1"/>Tage<note type="commentary" xml:id="KL2973-1h">Am <date>3. 7. 1904</date>.</note>, da ich von meinem Unwohlsein wieder aufgestanden war – wo ich <time>Nachmittags</time> eine ganze <rs type="work" ref="#pmb30655" subtype="implied">Novellette</rs> niederschrieb, die mir (der Einfall bestand schon seit lange) <time>Vormittags</time> auf einem Spaziergang aufgegangen war. Dann arbeitete ich an dem <rs type="work" ref="#pmb29923" subtype="implied">Roman</rs> weiter, dessen Fülle ich nur mehr möchte beherrschen können. Vom <date>12.</date>–<date>24.</date> (ungefähr) waren wir in <rs ref="#pmb483" type="place">Reichenau</rs>, wo ich auch in guter Stimmung weiterschrieb. Ausflüge <rs ref="#pmb40881" type="place">Naßwald</rs>, <rs ref="#pmb40884" type="place">Rax</rs>. Rad beinah gar nicht – die vielen mühelosen Dahinraser im Automobil verderben einem die naive Freude. Aber es wird schon wieder kommen, in fremdem Gegenden. Nun sind wir seit etwa 1–2 Tagen wieder in <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs> und in unserer angenehmen Wohnung gefällt es uns sehr gut und wir finden uns alle Vater, <rs type="person" ref="#pmb2173" subtype="implied">Mutter</rs> und <rs type="person" ref="#pmb12692" subtype="implied">Kind</rs> behaglich. Seit der <rs ref="#pmb12698" type="person">Julius</rs> auf Ferien ist steht uns sein Fiaker zur Verfügung, und so fahr ich mit <rs ref="#pmb2173" type="person">Olga</rs> jeden Abend aufs Land, immer aufs neue, immer mehr entzückt von diesen <rs ref="#pmb40876" type="place">Wienerwald</rs> Landschaften – die mich beinah immer so ergreifen als käme ich nach langen Jahren von irgendwoher in diese heimatliche Wundersamkeit zurück. Gestern Abend fuhren wir an dem verwaisten <rs ref="#pmb173" type="place">Rodaun</rs> ganz nah vorüber, von <rs ref="#pmb7728" type="place">Mauer</rs> über <rs ref="#pmb555" type="place">Kalksburg</rs> (eine Waldstraße, <rs ref="#pmb40935" type="place">Klausenstraße</rs> glaub ich, die ich noch gar nicht kannte) nach dem <rs ref="#pmb40936" type="place">Roten Stadl</rs>, und haben Ihrer und <rs ref="#pmb10863" type="person">Richard</rs>s herzlich gedacht. (Es war sozusagen eine ungeschriebene Ansichtskarte, die sich abspielte.) – Vor ein <anchor type="commentary" xml:id="KL2973-2"/>paar Tagen<note type="commentary" xml:id="KL2973-2h">Am <date>31. 7. 1904</date>.</note>, in <rs ref="#pmb942" type="place">Mauerbach</rs>, entwickelte sich plötzlich aus einer kleinen Notiz, die ich in mein Büchel eingetragen hatte, im Gepräch mit <rs ref="#pmb2173" type="person">Olga</rs>, ein völliges <rs type="work" ref="#pmb29903" subtype="implied">Lustspielsujet</rs>, am nächsten Tage entwarf ich das Scenarium, am übernächsten standen die Gestalten schon so klar vor mir, daß ich mich berechtigt fühlte, die erste schlamperte Niederschrift zu beginnen, die mich wohl nicht lange in Anspruch nehmen wird. Es kann, wenn die Laune bleibt, ein graziöses Ding werden. Ein andres Stück, eine <rs type="work" ref="#pmb30287" subtype="implied">5-aktige Komödie</rs>, von der in <rs ref="#pmb906" type="place">Taormina</rs> drei Akte ganz flüchtig und zum Teil blödsinnig hingeschmissen wurden, die sich aber hier, wenigstens im Plan, zu etwas sehr möglichem entwickelte, bleibt nun bis auf weiteres liegen. Von dem phantastisch historischen <rs type="work" ref="#pmb29937" subtype="implied">Stück</rs> und manchem andern, das in zweiter Reihe und dritter steht, will ich vorläufig nicht reden; ich möchte nur das strategische Talent haben, die Truppen, die ich vorläufig nicht brauche, mit der nötigen Autorität in die Reserve oder wenigstens hinter die Schlachtlinie zu verweisen. (Hören Sie den ehemaligen k. u. k. Oberarzt aus diesen Worten trompeten?) Außerdem möchte ich allerdings noch manches andre: vor allem mehr Fleiß<c rendition="#dots" n="3"/></p></div><div type="writingSession" n="2"><opener><dateline rend="right"><date>6. 8.</date></dateline></opener><p>Wurde gestern unterbrochen und will heute nur noch viele schöne Grüße hinzusetzen. Heute (es ist <time>Nachmittag</time>) waren wir schon am <time>Vormittag</time> auf der <rs ref="#pmb539" type="place">Sophienalpe</rs>, und das ist die Gegend, wo ich von den Gestalten des <rs type="work" ref="#pmb29923" subtype="implied">Romans</rs> am härtesten bedrängt werde. – Wir bleiben nun denk ich bis <date>Anfang September</date> hier in <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs>, und dann möchten wir, auf etwa 14 Tage nicht allzu weit, <rs ref="#pmb213" type="place">Ischl</rs> etwa. Es wäre nicht undenkbar, daß die <rs ref="#pmb21766" type="person">Fanny Mütter</rs> mitkommt; aber ich halt es für unwahrscheinlich. Kämen Sie dann event. auch mit <rs ref="#pmb2292" type="person">Gerty</rs>, so könnten wir zwei ein paar unsrer schönen Radtouren vollführen? – Jedenfalls treffen wir uns im <date>Herbst</date>, nicht wahr? – Grüßen Sie was Sie in <rs ref="#pmb415" type="place">Aussee</rs> von erfreulichen Menschen sehen und antworten mir rascher als ich Ihnen diesmal geantwortet habe.</p><closer>Herzlichst<lb/>Ihr <signed>A.</signed></closer></div></body></text></TEI>
