<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="L1904-08-05_01_AS_Hofmannsthal" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 5. 8. 1904</title>
            <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
   <settlement>Wien</settlement>
   </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Academy of Sciences, Vienna</publisher>
            <idno type="ASBW" n="2973"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2019</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Frankfurt am Main</settlement>
                        <repository>Freies Deutsches Hochstift</repository>
                        <idno>Hs-30885,XXXX</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 1 Bl., 1 S. XXXX</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="HvHAS">
                  <monogr>
                     <author key="pmb11740">Hofmannsthal, Hugo</author>
                     <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefwechsel</title>
                     <editor>Hg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1964">1964</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">192–193</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName key="pmb50">Wien</placeName>
               <date when="1904-08-05" n="01">5. 8. 1904</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName key="pmb11740">Hofmannsthal, Hugo von</persName>
               <placeName key="pmb573">Bad Fusch</placeName>
            </correspAction>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2019-07-31">Angelegt aus Buchausgabe</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <placeName key="pmb50">Wien</placeName>, <date>5. 8. 904</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>lieber Hugo, </salute>Ihr Brief aus der <placeName key="pmb573">Fusch</placeName> hat mich sehr erfreut und ich bin begierig, was Sie nun
               eigentlich alles außer dem <workName key="pmb31091">geretteten Venedig</workName> von
               diesem Sommer nach Hause bringen werden. In der Wonne die uns umfließt, in der
               Besonntheit der ganzen Atmosphäre muß doch etwas seltsam befruchtendes liegen, denn
               auch mir geht es so gut wie lange nicht. Es hat begonnen an einem der ersten <anchor type="commentary" xml:id="KL2973-1"/>Tage<note type="commentary" xml:id="KL2973-1h">Am <date>3. 7. 1904</date>.</note>, da ich von
               meinem Unwohlsein wieder aufgestanden war – wo ich <time>Nachmittags</time> eine
               ganze <rs type="work" key="pmb30655">Novellette</rs> niederschrieb, die mir (der
               Einfall bestand schon seit lange) <time>Vormittags</time> auf einem Spaziergang
               aufgegangen war. Dann arbeitete ich an dem <rs type="work" key="pmb29923">Roman</rs>
               weiter, dessen Fülle ich nur mehr möchte beherrschen können. Vom
                  <date>12.</date>–<date>24.</date> (ungefähr) waren wir in <placeName key="pmb483">Reichenau</placeName>, wo ich auch in guter Stimmung weiterschrieb. Ausflüge
                  <placeName key="pmb40881">Naßwald</placeName>, <placeName key="pmb40884">Rax</placeName>. Rad beinah gar nicht – die vielen mühelosen Dahinraser im
               Automobil verderben einem die naive Freude. Aber es wird schon wieder kommen, in
               fremdem Gegenden. Nun sind wir seit etwa 1–2 Tagen wieder in <placeName key="pmb50">Wien</placeName> und in unserer angenehmen Wohnung gefällt es uns sehr
               gut und wir finden uns alle Vater, <rs type="person" key="pmb2173">Mutter</rs> und
                  <rs type="person" key="pmb12692">Kind</rs> behaglich. Seit der <persName key="pmb12698">Julius</persName> auf Ferien ist steht uns sein Fiaker zur
               Verfügung, und so fahr ich mit <persName key="pmb2173">Olga</persName> jeden Abend
               aufs Land, immer aufs neue, immer mehr entzückt von diesen <placeName key="pmb40876">Wienerwald</placeName> Landschaften – die mich beinah immer so ergreifen als käme
               ich nach langen Jahren von irgendwoher in diese heimatliche Wundersamkeit zurück.
               Gestern Abend fuhren wir an dem verwaisten <placeName key="pmb173">Rodaun</placeName>
               ganz nah vorüber, von <placeName key="pmb7728">Mauer</placeName> über <placeName key="pmb555">Kalksburg</placeName> (eine Waldstraße, <placeName key="pmb40935">Klausenstraße</placeName> glaub ich, die ich noch gar nicht kannte) nach dem
                  <placeName key="pmb40936">Roten Stadl</placeName>, und haben Ihrer und <persName key="pmb10863">Richard</persName>s herzlich gedacht. (Es war sozusagen eine
               ungeschriebene Ansichtskarte, die sich abspielte.) – Vor ein <anchor type="commentary" xml:id="KL2973-2"/>paar Tagen<note type="commentary" xml:id="KL2973-2h">Am <date>31. 7. 1904</date>.</note>, in <placeName key="pmb942">Mauerbach</placeName>, entwickelte sich plötzlich aus einer kleinen
               Notiz, die ich in mein Büchel eingetragen hatte, im Gepräch mit <persName key="pmb2173">Olga</persName>, ein völliges <rs type="work" key="pmb29903">Lustspielsujet</rs>, am nächsten Tage entwarf ich das Scenarium, am übernächsten
               standen die Gestalten schon so klar vor mir, daß ich mich berechtigt fühlte, die
               erste schlamperte Niederschrift zu beginnen, die mich wohl nicht lange in Anspruch
               nehmen wird. Es kann, wenn die Laune bleibt, ein graziöses Ding werden. Ein andres
               Stück, eine <rs type="work" key="pmb30287">5-aktige Komödie</rs>, von der in
                  <placeName key="pmb906">Taormina</placeName> drei Akte ganz flüchtig und zum Teil
               blödsinnig hingeschmissen wurden, die sich aber hier, wenigstens im Plan, zu etwas
               sehr möglichem entwickelte, bleibt nun bis auf weiteres liegen. Von dem phantastisch
               historischen <rs type="work" key="pmb29937">Stück</rs> und manchem andern, das in zweiter
               Reihe und dritter steht, will ich vorläufig nicht reden; ich möchte nur das
               strategische Talent haben, die Truppen, die ich vorläufig nicht brauche, mit der
               nötigen Autorität in die Reserve oder wenigstens hinter die Schlachtlinie zu
               verweisen. (Hören Sie den ehemaligen k. u. k. Oberarzt aus diesen Worten trompeten?)
               Außerdem möchte ich allerdings noch manches andre: vor allem mehr Fleiß<c rendition="#dots" n="3"/>
            </p>
         </div>
         <div type="writingSession" n="2">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <date>6. 8.</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>Wurde gestern unterbrochen und will heute nur noch viele schöne Grüße hinzusetzen.
               Heute (es ist <time>Nachmittag</time>) waren wir schon am <time>Vormittag</time> auf
               der <placeName key="pmb539">Sophienalpe</placeName>, und das ist die Gegend, wo ich von den
               Gestalten des <rs type="work" key="pmb29923">Romans</rs> am härtesten bedrängt
               werde. – Wir bleiben nun denk ich bis <date>Anfang September</date> hier in
                  <placeName key="pmb50">Wien</placeName>, und dann möchten wir, auf etwa 14 Tage
               nicht allzu weit, <placeName key="pmb213">Ischl</placeName> etwa. Es wäre nicht
               undenkbar, daß die <persName key="pmb21766">Fanny Mütter</persName> mitkommt; aber
               ich halt es für unwahrscheinlich. Kämen Sie dann event. auch mit <persName key="pmb2292">Gerty</persName>, so könnten wir zwei ein paar unsrer schönen
               Radtouren vollführen? – Jedenfalls treffen wir uns im <date>Herbst</date>, nicht
               wahr? – Grüßen Sie was Sie in <placeName key="pmb415">Aussee</placeName> von
               erfreulichen Menschen sehen und antworten mir rascher als ich Ihnen diesmal
               geantwortet habe. </p>
            <closer>Herzlichst<lb/>Ihr <signed>A.</signed>
            </closer>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>