<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xml:id="L1906-03-06_01_AS_Hofmannsthal"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 6. 3. 1906</title>
            <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Academy of Sciences, Vienna</publisher>
            <idno type="ASBW" n="3015"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2019</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>D</country>
                        <settlement>Frankfurt am Main</settlement>
                        <repository>Freies Deutsches Hochstift</repository>
                        <idno>Hs-30885,XXXX</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 1 Bl., 1 S. XXXX</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="HvHAS">
                  <monogr>
                     <author key="pmb11740">Hofmannsthal, Hugo</author>
                     <author key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefwechsel</title>
                     <editor>Hg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1964">1964</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">218</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction  type="sent">
               <persName key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <!-- <placeName key="pmb50">Wien</placeName> -->
               <date when="1906-03-06" n="01">6. 3. 1906</date>
            </correspAction>
            <correspAction  type="received">
               <persName key="pmb11740">Hofmannsthal, Hugo von</persName>
               <placeName key="pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="previous" subtype="toAuthor" target="1906-03-04_01">Hofmannsthal an Schnitzler, 4. 3. 1906</ptr>
               <ptr type="next" subtype="toAuthor" target="1906-03-07_01">Hofmannsthal an Schnitzler, 7. 3. 1906</ptr>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2019-07-31">Angelegt aus Buchausgabe</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body>
         <div type="writingSession" n="1">
            <opener>
               <dateline rend="right">
                  <date>6. 3. 906</date>
               </dateline>
            </opener>
            <p>
               <salute>Mein lieber Hugo, </salute>aus verschiedenen Gründen sind wir erst
                  <date>Samstag</date> Abend frei u Ihnen zur Verfügung und fragen Sie, ob Sie
               lieber bei uns nachtmahlen oder ob wir einander in <placeName key="pmb63">Hietzing</placeName> treffen wollen? Es wäre sehr nett von Ihnen <rs type="person" key="pmb2292">beiden</rs>, wenn Sie die Reise in die <placeName key="pmb133">Spöttelgasse</placeName> nicht scheuten. – <persName key="pmb11581">Harden</persName> hat mich nur mäßig irritiert. Erstens weil ich auf alles
               mögliche gefaßt war, da man mir ja gleich (Theater<placeName key="pmb168">berlin</placeName> ist ja ein Tratschnest) von seinem albern – taktlosen Benehmen
               im Theater bei der <rs type="work" key="pmb29905">Première</rs> erzählt hatte. Ferner ist mir
               seine Erscheinung als die eines Politikers, eines großen u amüsanten Politikers, in
               allen Dingen dieser Welt also auch in der Kunst (und sogar in der Politik) seit lange
               so feststehend, daß mir alle seine Emanationen auch nur in diesem Sinne wirklich
               interessant sind. Daß er trotzdem manchmal höchst vorzügliches und sogar treffendes
               über Menschen, Künstler, Bücher, Stücke sagt – insbesondere wenn er vom »politischen«
               absehen kann, und noch öfter, wenn sein Geschmack und seine Parteistellung in einer
               ihm selbst unbewußten Weise ineinanderfließen – würd ich nicht leugnen, auch wenn er
               noch lächerlicher über mich geschrieben hätte. Im übrigen hab ich nicht einmal die
               Empfindung, daß er mich hat treffen wollen, und käme der Fall vor Gericht, so würd
               ich ihn vielleicht wegen momentaner Sinnesverwirrung freisprechen. Ja, wenn ich alle
               die vielfältigen Elemente meines heutigen Verhältnisses zu ihm untersuche, so möcht
               ich fast glauben, daß auch irgend ein Hauch von Mitleid dabei ist. Nun was das <rs type="work" key="pmb29905">Stück</rs> selbst anbelangt so ist ja beim besten
               Willen nicht zu übersehen, daß im 3. Akt ein tiefer Fehler steckt – der damit
               nicht geringer erklärt wird, daß man ihn im architektonischen am deutlichsten
               entdeckt. Auf einem Spaziergang heute, an diesem schönen Frühlingstag, durch den
               <placeName key="pmb176">Dornbacherpark</placeName>, hab ich mir den »<workName key="pmb29905">Ruf</workName>« neu entworfen (schreiben werd ich ihn wohl nie) in
               fünf Akten und glaube an den Wurzeln gewesen zu sein. So klug wie meine klügsten
               Kritiker bin ich lange noch: ich müßte nur noch um einiges mehr Dichter sein und die
               Welt dürfte Dramen von mir erwarten, die weder durch die Talentlosigkeit des Fräulein
                  <persName key="pmb6145">Schiff</persName>, noch durch die Bosheit des Herrn
                  <persName key="pmb12530">Rittner</persName> umzubringen wären. </p>
            <p>Im <workName key="pmb31189">Oedipus</workName> haben die <persName key="pmb12618">Sandrock</persName> und <persName key="pmb12274">Moissi</persName> am stärksten
               auf mich gewirkt (<date>Dienstag den 24. Feber</date>), die <persName key="pmb2299">Sorma</persName> bei aller edeln Süßigkeit schien mir nicht ohne Manier. Was mit
               dem Chor (von <persName key="pmb12504">Reinhardt</persName>) intendiert war, hat mich
               mächtig ergriffen, in der Ausführung störte mich zuweilen bildlich gesprochen die
               überdeutliche Arbeit der Maschinerie. Was mich aus dem 3. Akt des <rs type="work" key="pmb31189">Werkes</rs>, das ich bewundere, etwas kühl angeweht hat, weiß ich
               mir selbst noch nicht recht zu deuten – vielleicht war es nichts andres, als daß ich
               nach Hause geschickt wurde, während ich in höherm Sinn, nur in einen Zwischenakt
               entlassen werden durfte. Um was ich Sie diesmal besonders beneide, ist, daß Sie mit
               einem <rs type="person" key="pmb12504">Regisseur</rs> arbeiten konnten, der an Ihr
               Werk glaubte. Die Atmosphäre von Pflichttreue und künstlerischer Feindseligkeit, in
               der mein <rs type="work" key="pmb29905">Werk</rs> zum Bühnenleben erwuchs, hatte
               etwas niederdrückendes. Herzlichst<lb/>Ihr <signed>A.</signed>
            </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
