<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="L1906-03-06_01_AS_Hofmannsthal" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title><title level="a">Arthur Schnitzler an Hugo von Hofmannsthal, 6. 3. 1906</title><author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author><editor><name>Müller, Martin Anton</name><name>Susen, Gerd-Hermann</name></editor><funder><name>FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name><address><street>Sensengasse 1</street><postCode>1090 Wien</postCode><placeName><country>A</country><settlement>Wien</settlement></placeName></address></funder></titleStmt><editionStmt><edition>ASBW</edition><respStmt><resp>Transkription und Kommentierung</resp><name>Müller, Martin Anton</name><name>Susen, Gerd-Hermann</name></respStmt></editionStmt><publicationStmt><publisher>Austrian Academy of Sciences, Vienna</publisher><idno type="ASBW" n="3015"/><availability status="free"><p>Copyright © 2019</p></availability></publicationStmt><seriesStmt><p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p></seriesStmt><sourceDesc><listWit><witness n="1"><msDesc><msIdentifier><country>D</country><settlement>Frankfurt am Main</settlement><repository>Freies Deutsches Hochstift</repository><idno>Hs-30885,XXXX</idno></msIdentifier><physDesc><p>eh. Brief, 1 Bl., 1 S. XXXX</p></physDesc></msDesc></witness></listWit><listBibl><biblStruct corresp="HvHAS"><monogr><author ref="#pmb11740">Hofmannsthal, Hugo</author><author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author><title level="m">Briefwechsel</title><editor>Hg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor><imprint><pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace><publisher>S. Fischer</publisher><date when="1964">1964</date></imprint><biblScope unit="pp">218</biblScope></monogr></biblStruct></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName><!-- <placeName ref="#50">Wien</placeName> --><date when="1906-03-06" n="01">6. 3. 1906</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="#pmb11740">Hofmannsthal, Hugo von</persName><placeName ref="#pmb50">Wien</placeName></correspAction><correspContext><ref type="belongsToCorrespondence" target="#pmb11740">Hofmannsthal, Hugo von</ref><ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="1906-03-04_01">Hofmannsthal an Schnitzler, 4. 3. 1906</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="1906-03-07_01">Hofmannsthal an Schnitzler, 7. 3. 1906</ref></correspContext></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><refsDecl><ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab></refsDecl></encodingDesc><revisionDesc status="proposed"><change who="MAM" when="2019-07-31">Angelegt aus Buchausgabe</change></revisionDesc></teiHeader><text type="letter"><body><div type="writingSession" n="1"><opener><dateline rend="right"><date>6. 3. 906</date></dateline></opener><p><salute>Mein lieber Hugo, </salute>aus verschiedenen Gründen sind wir erst <date>Samstag</date> Abend frei u Ihnen zur Verfügung und fragen Sie, ob Sie lieber bei uns nachtmahlen oder ob wir einander in <rs ref="#pmb63" type="place">Hietzing</rs> treffen wollen? Es wäre sehr nett von Ihnen <rs type="person" ref="#pmb2292" subtype="implied">beiden</rs>, wenn Sie die Reise in die <rs ref="#pmb133" type="place">Spöttelgasse</rs> nicht scheuten. – <rs ref="#pmb11581" type="person">Harden</rs> hat mich nur mäßig irritiert. Erstens weil ich auf alles mögliche gefaßt war, da man mir ja gleich (Theater<rs ref="#pmb168" type="place">berlin</rs> ist ja ein Tratschnest) von seinem albern – taktlosen Benehmen im Theater bei der <rs type="work" ref="#pmb29905" subtype="implied">Première</rs> erzählt hatte. Ferner ist mir seine Erscheinung als die eines Politikers, eines großen u amüsanten Politikers, in allen Dingen dieser Welt also auch in der Kunst (und sogar in der Politik) seit lange so feststehend, daß mir alle seine Emanationen auch nur in diesem Sinne wirklich interessant sind. Daß er trotzdem manchmal höchst vorzügliches und sogar treffendes über Menschen, Künstler, Bücher, Stücke sagt – insbesondere wenn er vom »politischen« absehen kann, und noch öfter, wenn sein Geschmack und seine Parteistellung in einer ihm selbst unbewußten Weise ineinanderfließen – würd ich nicht leugnen, auch wenn er noch lächerlicher über mich geschrieben hätte. Im übrigen hab ich nicht einmal die Empfindung, daß er mich hat treffen wollen, und käme der Fall vor Gericht, so würd ich ihn vielleicht wegen momentaner Sinnesverwirrung freisprechen. Ja, wenn ich alle die vielfältigen Elemente meines heutigen Verhältnisses zu ihm untersuche, so möcht ich fast glauben, daß auch irgend ein Hauch von Mitleid dabei ist. Nun was das <rs type="work" ref="#pmb29905" subtype="implied">Stück</rs> selbst anbelangt so ist ja beim besten Willen nicht zu übersehen, daß im 3. Akt ein tiefer Fehler steckt – der damit nicht geringer erklärt wird, daß man ihn im architektonischen am deutlichsten entdeckt. Auf einem Spaziergang heute, an diesem schönen Frühlingstag, durch den <rs ref="#pmb176" type="place">Dornbacherpark</rs>, hab ich mir den »<rs ref="#pmb29905" type="work">Ruf</rs>« neu entworfen (schreiben werd ich ihn wohl nie) in fünf Akten und glaube an den Wurzeln gewesen zu sein. So klug wie meine klügsten Kritiker bin ich lange noch: ich müßte nur noch um einiges mehr Dichter sein und die Welt dürfte Dramen von mir erwarten, die weder durch die Talentlosigkeit des Fräulein <rs ref="#pmb6145" type="person">Schiff</rs>, noch durch die Bosheit des Herrn <rs ref="#pmb12530" type="person">Rittner</rs> umzubringen wären.</p><p>Im <rs ref="#pmb31189" type="work">Oedipus</rs> haben die <rs ref="#pmb12618" type="person">Sandrock</rs> und <rs ref="#pmb12274" type="person">Moissi</rs> am stärksten auf mich gewirkt (<date>Dienstag den 24. Feber</date>), die <rs ref="#pmb2299" type="person">Sorma</rs> bei aller edeln Süßigkeit schien mir nicht ohne Manier. Was mit dem Chor (von <rs ref="#pmb12504" type="person">Reinhardt</rs>) intendiert war, hat mich mächtig ergriffen, in der Ausführung störte mich zuweilen bildlich gesprochen die überdeutliche Arbeit der Maschinerie. Was mich aus dem 3. Akt des <rs type="work" ref="#pmb31189" subtype="implied">Werkes</rs>, das ich bewundere, etwas kühl angeweht hat, weiß ich mir selbst noch nicht recht zu deuten – vielleicht war es nichts andres, als daß ich nach Hause geschickt wurde, während ich in höherm Sinn, nur in einen Zwischenakt entlassen werden durfte. Um was ich Sie diesmal besonders beneide, ist, daß Sie mit einem <rs type="person" ref="#pmb12504" subtype="implied">Regisseur</rs> arbeiten konnten, der an Ihr Werk glaubte. Die Atmosphäre von Pflichttreue und künstlerischer Feindseligkeit, in der mein <rs type="work" ref="#pmb29905" subtype="implied">Werk</rs> zum Bühnenleben erwuchs, hatte etwas niederdrückendes. Herzlichst<lb/>Ihr <signed>A.</signed></p></div></body></text></TEI>