<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L1910-07-07_01_Beer-Hofmann_AS">
   <teiHeader type="text">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Richard Beer-Hofmann an Arthur Schnitzler, 7. 7. 1910</title>
            <author ref="#pmb10863">Beer-Hofmann, Richard</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Academy of Sciences, Vienna</publisher>
            <idno type="ASBW" n="2677"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2019</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 8</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 1 Bl., 1 S. XXXX</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="ASBH">
                  <monogr>
                     <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <author ref="#pmb10863">Beer-Hofmann, Richard</author>
                     <title level="m">Briefwechsel 1891–1931</title>
                     <editor>Hg. Konstanze Fliedl</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Wien, Zürich</pubPlace>
                        <publisher>Europaverlag</publisher>
                        <date when="1992">1992</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">209–210</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb10863">Beer-Hofmann, Richard</persName>
               <placeName ref="#pmb213">Bad Ischl</placeName>
               <date when="1910-07-07" n="01">7. 7. 1910</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#pmb10863">Beer-Hofmann, Richard</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="1910-06-29_01">Schnitzler an Beer-Hofmann, 29. 6. 1910</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="1910-07-12_01">Schnitzler an Beer-Hofmann, 12. 7. 1910</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>          
         <refsDecl>             
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab>          
         </refsDecl>       
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2019-06-12">Automatisch angelegt aus Buchausgabe</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body><div type="writingSession" n="1"><opener><dateline rend="right"><rs ref="#pmb213" type="place">Ischl</rs><space unit="chars" quantity="1"/><date when="1910-07-07">7./VII. 10</date></dateline><salute>Lieber Arthur!</salute></opener><p>Ihr Brief ist mit seiner neuen Adressirung gestern angelangt Nun weiss es der Briefträger – glaube ich – auch schon wo »<rs ref="#pmb405" type="place">Steinfeld 6</rs>« ist. Hier, die gewünschte <rs type="work" ref="#pmb39783" subtype="implied">Abschrift</rs> des »<anchor type="commentary" xml:id="KL2677-1"/><rs type="work" ref="#pmb40910" subtype="implied">einen schönen Verses</rs><note type="commentary" xml:id="KL2677-1h">In <rs ref="#pmb40910" type="work">Die Welt in der man sich langweilt</rs> wird von einem Dichter eine Tragödie vorgetragen, die »<quote>einen schönen Vers</quote>« enthält.</note>« aus der »<rs ref="#pmb40910" type="work">Welt i. d. m. sich langweilt</rs>«. Bitte, lassen Sie die Verse vielleicht von Fräulein <rs ref="#pmb22728" type="person">Pollak</rs> abtypiren, und schicken Sie mir die Abschrift zurück; ich brauche sie, um sie dem <rs type="person" ref="#pmb40917" subtype="implied">Übersetzer</rs> ins <rs ref="#pmb167" type="place">Ungarische</rs> (dem ich sie vor Monaten versprach) zu schicken.</p>
<p>»<rs ref="#pmb30207" type="work">Das weite Land</rs>« habe ich auf der Fahrt mit vieler Freude gelesen. Es hat den denkbar schlanksten Aufbau, und das bewusste Nichtverkleiden des Constructiven wirkt am Ende – wo einem die Führung klar wird – wie ein neuer Reiz. Sie haben, – glaube ich – bisher noch nie so straff die Zügel aller Ihrer Figuren gehalten, und man empfindet alles, was feinfühlige Kritiker »Beiwerk« nennen, als woltuend, um scharf Gespanntes ein wenig zu lockern. Schon im »<rs ref="#pmb29937" type="work">Medardus</rs>« schien mir die Richtung erkennbar, nach der Sie sich nun wenden.</p>
<p>Es scheint, als genügte es Ihnen nicht, und wäre nicht in Ihren Absichten gelegen, die stärksten Wirkungen von den einzelnen Menschen Ihres <rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Stückes</rs> und ihren Schicksalen ausgehen zu lassen, sondern als strebten Sie bewusst, dahin, Einzelschicksale derart miteinander zu verknoten, dass jedes Theilschicksal nur ein sich unterordnender Zug, eine Runzel, ein Grinsen, ein Blick einer einzigen Schicksalsmaske würde, deren Ausdruck, am Ende des <rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Stückes</rs>, <hi rend="underline" n="1">das</hi> wäre, was einem als Wesentlichstes haften bliebe. Sie können freilich sagen, – dahin ginge endlich alles dramatische Gestalten. Nur, scheint mir jetzt – ich möchte sagen – die Art Ihres Vortrags, Ihre Stimme zärtlicher und liebender zu sein, wenn es um Verschlingungen von Schicksalen geht, als um das Fühlen der Einzelnen.</p>
<p>Übrigens ist die Figur des »<rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Hofreiter</rs>« so stark herausgekommen, dass es mir wie Kindern geht, denen die Bösewichte des Stückes nie genug geprügelt werden. Den »<rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Hofreiter</rs>« an den Sie <rs type="person" ref="#pmb16658" subtype="implied">dachten</rs>, kenne ich nur sehr oberflächlich, aber dieser »Charmeur« war mir in seiner halb frechen, halb minaudirenden Koketterie immer unerträglich. Alles was er sagte und tat, war ein Versuch einen zu beschwätzen, oder zu brutalisieren. Ich glaube immer die Art, wie er seine Liebe an die Frau bringt, muss ein Mittelding zwischen der Energie eines Handlungsreisenden und eines Erpressers sein. Für Menschen dieses Schlages wäre eine Hölle leicht zu erfinden: der Ort, wo alles um seiner selbst willen gesagt und getan wird, und wo nichts sich spiegeln kann. Ich begreife, dass Frauen die Existenz von <rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Hofreiters</rs> als eine einzige grossartige Reverenz vor ihrer Sexualität empfinden, aber ich verarge – Ihnen, lieber Arthur – sehr, dass Frau <rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Genia</rs> ihn liebt. Ich glaube immer, Sie haben, aus gemeinsamer Jugend her, noch mehr Sympathie für Herrn <rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Friedrich Hofreiter</rs> als er verdient. Wenn schon – dann ziehe ich die <rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Aigner</rs>s vor. Bei denen ist es animalischer, mehr um der Sache selbst willen, und, wie Alles Sachliche, zuletzt, nicht hässlich.</p>
<p>Übrigens ist das »<rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Und man kann doch nicht Jeden---</rs>« <rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Hofreiters</rs>, in der letzten Scene, prachtvoll. Hier wirkt er doch grösser, und hat ein anderes Gesicht als die kleinlich verknitterten Züge einer lüsternen Maus (über die, von den klein sich kräuselnden Haaren, ein Schatten Judenthums fällt) – an die mich das Original immer erinnerte. Missrathenes Halbblut, das einen – nicht mich – nachdenklich machen könnte!</p>
<p>Eine einzige Stelle im Stück würde ich gerne vermissen: Ende des <rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">III. Aktes</rs>. Die Worte <rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Ernas</rs>: »<rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Und ich ahne, es gibt noch schönre Stunden, als die dort oben war auf dem Aignerturm.</rs>«</p>
<p>Hier – noch dazu in Association mit der Table d’hôte – wirkt das nicht wie ruhige Offenheit, sondern es wird daraus ein komisch-pedantisches sich an den Tisch der Liebe Setzen, und auf den letzten Gang Freuen.</p>
<p>Als ich hier ankam, und vor dem »<rs ref="#pmb40440" type="place">Hôtel Post</rs>« auf mein Gepäck wartete, war <anchor type="commentary" xml:id="KL2677-2"/>Ihr »<rs type="person" ref="#pmb2836" subtype="implied"><rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Gustl Wahl</rs></rs>«<note type="commentary" xml:id="KL2677-2h"><rs ref="#pmb2836" type="person">Friedrich Eckstein</rs> ist in der Ischler Kurliste vom <date>6. 7. 1910</date> als im <rs ref="#pmb40440" type="place">Hôtel Post</rs> wohnhaft gelistet.</note> das erste bekannte Gesicht das ich sah. Er wird meine grosse Heiterkeit bei seinem Anblick nicht verstanden haben.</p>
<p>Lieber Arthur: Ich danke Ihnen für die schöne Nachmittagsvorstellung die Sie mir verschafften, bin sicher, dass Sie noch sehr viel Freude an Ihrer <rs type="work" ref="#pmb30207" subtype="implied">Tragikomödie</rs> haben werden, habe Ihnen noch eine ganze Menge darüber zu sagen: (hoffentlich kommen Sie bald hieher) – und grüsse – mit <rs ref="#pmb10860" type="person">Paula</rs> zusammen – Sie und Ihre <rs type="person" ref="#pmb2173" subtype="implied">Frau</rs> herzlichst</p>
<closer>Ihr<lb/><signed>Richard</signed></closer></div></body>
   </text>
</TEI>