<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xml:id="L1910-11-07_01_Hofmannsthal_AS" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
            <title level="a">Hugo von Hofmannsthal an Arthur Schnitzler, 7. 11. 1910</title>
            <author ref="#pmb11740">Hofmannsthal, Hugo von</author>
            <editor>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </editor>
            <funder>
               <name>FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
               <address>
                  <street>Sensengasse 1</street>
                  <postCode>1090 Wien</postCode>
                  <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
               </address>
            </funder>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>ASBW</edition>
            <respStmt>
               <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
               <name>Müller, Martin Anton</name>
               <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
            </respStmt>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Austrian Academy of Sciences, Vienna</publisher>
            <idno type="ASBW" n="3090"/>
            <availability status="free">
               <p>Copyright © 2019</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness n="1">
                  <msDesc>
                     <msIdentifier>
                        <country>GB</country>
                        <settlement>Cambridge</settlement>
                        <repository>University Library</repository>
                        <idno>Schnitzler, B 43</idno>
                     </msIdentifier>
                     <physDesc>
                        <p>eh. Brief, 1 Bl., 1 S. Von Schnitzler beschriftet: »<quote>
                              <hi rend="latintype">Hugo</hi>
                           </quote>«. XXXX</p>
                     </physDesc>
                  </msDesc>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl>
               <biblStruct corresp="HvHAS">
                  <monogr>
                     <author ref="#pmb11740">Hofmannsthal, Hugo</author>
                     <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                     <title level="m">Briefwechsel</title>
                     <editor>Hg. Therese Nickl und Heinrich Schnitzler</editor>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                        <publisher>S. Fischer</publisher>
                        <date when="1964">1964</date>
                     </imprint>
                     <biblScope unit="pp">257</biblScope>
                  </monogr>
               </biblStruct>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
         <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
               <persName ref="#pmb11740">Hofmannsthal, Hugo von</persName>                
               <!--<placeName ref="#50">Wien</placeName>-->
               <date when="1910-11-07" n="01">7. 11. 1910</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
               <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
               <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
            </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#pmb11740">Hofmannsthal, Hugo von</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="1910-11-02_01">Schnitzler an Hofmannsthal, 2. 11. 1910</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="1910-11-10_01">Schnitzler an Hofmannsthal, 10. 11. 1910</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
      </profileDesc>
      <encodingDesc>          
         <refsDecl>             
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab>          
         </refsDecl>       
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="proposed">
         <change who="MAM" when="2019-07-31">Angelegt aus Buchausgabe</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text type="letter">
      <body><div type="writingSession" n="1"><opener><dateline rend="right"><date>Montag</date> früh.</dateline><salute>mein guter lieber Arthur </salute></opener><p>es tut mir so tief schmerzlich leid Ihnen weh getan und Sie geärgert zu haben – und wenn sich das Ganze auch (wie Sie sehen werden) gar nicht in der Wirklichkeit abgespielt hat – so haben Sie darum nicht minder eine unangenehme Stunde durch mich erfahren, haben sich, müde und enerviert nach einer langen Probe, hinsetzen und mir diesen begreiflichen und berechtigten Brief schreiben müssen – dies alles tut mir so furchtbar leid, gestern und heute nacht, gegen Morgen, jedesmal zur gleichen Stunde, wache ich auf und denke an Sie und Ihre Verstimmung gegen mich mit einem so gräßlichen Gefühl – gestern nachmittag wollte ich zu Ihnen, hatte aber wirklich zu sehr Angst, daß wir uns, wenn auch nur für einen Augenblick, verdüstert gegenüberstehen sollten – so schreibe ich lieber und bitte Sie vor allem herzlich, mir diese unglückliche Sache zu verzeihen und sie so weit als möglich aus Ihrem Gedächtnis zu verbannen.</p>
<p>Meine unglückliche Feder hat etwas sehr Ungeschicktes hingemalt aber die häßliche Härte und Roheit, die Sie herausgelesen haben, war es nicht das hatte ich weder getan noch vermeinte ich, Ihnen auch extra noch nach Jahren mitzuteilen, daß ich es getan hätte. Nein! sondern: wenn ich schrieb »halb absichtlich, halb unabsichtlich«, so meinte ich einen jener Schwebezustände des Willens, zwischen Bewußt und Unbewußt, aber doch ziemlich tief im Unbewußten, dem <rs ref="#pmb11370" type="person">Freud</rs> in der <rs ref="#pmb36415" type="work">Psychopathologie des Alltagslebens</rs> ganze Nester und Ketten sehr geistreich nachgewiesen hat, jenes scheinbar völlig imbewußte Fallenlassen eines Bildes, weil man gegen die Person, die das Bild darstellt, etwas verborgenes Böses auf dem Herzen hat, – kurz eine Tat, die vor keinerlei Forum gezogen werden kann, kaum vor das des allerzartesten eigenen Gewissens, so sehr verbirgt sie sich ins Dunkel des Unbewußten – und wenn ich das heute ausspreche, so nehme ich jenen intim erregten Zustand gegen das Buch eben heute historisch, fühle mich frei davon und darf darum gerade aus Ihrer Hand mit allem, auch dem zartesten Recht, ein neues Exemplar erbitten. Daß ich ein Exemplar mit einer Zueignung im bürgerlichen Sinn ebensowenig in der Eisenbahn hegen lassen wollte, als meinen Regenschirm oder Spazierstock, das lieber Arthur, bitte ich Sie, zu glauben.</p>
<p>So. Ich habe dies ausgesprochen, weil ich finde, daß man in so zarten Dingen, wie Freundschaft und Liebe, auch das auf sich nehmen muß, was man hätte begehen können. Und daß ich ein solches symbolisches Liegenlassen des Buches damals hätte vollbringen können, glaube ich darum, weil ich mir eben eingebildet hatte, ich hätte es wirklich in der Eisenbahn verloren. Nun weiß ich seit gestern, daß gar nicht ich das Buch verloren habe, sondern <rs ref="#pmb2292" type="person">Gerty</rs>, die darüber natürlich sehr unglücklich war, eben der Widmung wegen, vergeblich bei Conducteuren und Stationschefs sich bemühte es wiederzubekommen und es aber nicht wiedererlangen konnte. Es war also eine Gedächtnistäuschung meinerseits, und die unglücklichen Worte jener Nachschrift aus <rs ref="#pmb860" type="place">Grätz</rs> haben sich auf ein Doppeltnichtgeschehenes bezogen, auf den Schatten eines Schattens oder noch weniger.</p>
<p>Also seien Sie mir wieder gut, mein lieber Arthur, und glauben Sie weiter, was Sie zu glauben, denke ich, nicht aufgehört haben, daß es sehr wenige Menschen auf der Welt geben wird, die das Ganze Ihres menschlichen und künstlerischen Daseins mit so großer Freude und Liebe, und so viel Dankbarkeit für das unbegreifliche Phänomen der »Gleichzeitigkeit« erfassen, als </p>
<closer>Ihr <signed>Hugo</signed></closer></div></body>
   </text>
</TEI>