<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L1917-07-23_01_AS_Beer-Hofmann"> <teiHeader type="text">
   <fileDesc>
   <titleStmt>
   <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
   <title level="a">Arthur Schnitzler an Richard Beer-Hofmann, 23. 7. 1917</title>
   <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
   <editor>
      <name>Müller, Martin Anton</name>
      <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
   </editor>
   <funder>
      <name>FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
      <address>
      <street>Sensengasse 1</street>
      <postCode>1090 Wien</postCode>
      <placeName>
      <country>A</country>
      <settlement>Wien</settlement>
      </placeName>
      </address>
   </funder>
   </titleStmt>
   <editionStmt>
   <edition>ASBW</edition>
   <respStmt>
      <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
      <name>Müller, Martin Anton</name>
      <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
   </respStmt>
   </editionStmt>
   <publicationStmt>
   <publisher>Austrian Academy of Sciences, Vienna</publisher>
   <idno type="ASBW"/>
   <availability status="free">
      <p>Copyright © 2019</p>
   </availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt>
   <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
   <listWit>
      <witness n="1">
      <msDesc>
      <msIdentifier>
      <country>U.S.A.</country>
      <settlement>Yale</settlement>
      <repository>Beinecke Rare Book and Manuscript Library</repository>
      <idno>Yale Collection of German Literature, MSS 31</idno>
      </msIdentifier>
      <physDesc><p>eh. Brief, 1 Bl., 1 S. XXXX</p></physDesc>
      </msDesc>
      </witness>
   </listWit>
   <listBibl>
      <biblStruct corresp="ASB2"> 
      <monogr> 
      <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author> 
      <title level="m">Briefe 1913–1931</title>
      <editor>Hg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik und Heinrich Schnitzler</editor>
      <imprint>
      <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
      <publisher>S. Fischer</publisher>
      <date when="1984">1984</date>
      </imprint>
      <biblScope unit="pp">138–140</biblScope>
      </monogr> 
      </biblStruct>
      <biblStruct corresp="ASBH">
      <monogr>
      <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
      <author ref="#pmb10863">Beer-Hofmann, Richard</author>
      <title level="m">Briefwechsel 1891–1931</title>
      <editor>Hg. Konstanze Fliedl</editor>
      <imprint>
      <pubPlace>Wien, Zürich</pubPlace>
      <publisher>Europaverlag</publisher>
      <date when="1992">1992</date>
      </imprint>
      <biblScope unit="pp">XXXX</biblScope>
      </monogr>
      </biblStruct>
   </listBibl>
   </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <profileDesc>
   <langUsage>
   <language ident="de-AT">German</language>
   </langUsage>
   <correspDesc>
   <correspAction type="sent">
      <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
      <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
      <date when="1917-07-23" n="01">23. 7. 1917</date>
   </correspAction>
   <correspAction type="received">
      <persName ref="#pmb10863">Beer-Hofmann, Richard</persName>
   </correspAction>
   <correspContext>
      <tei:ref type="belongsToCorrespondence" target="#pmb10863">Beer-Hofmann, Richard</tei:ref>
      <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="1917-07-18_01">Beer-Hofmann an Schnitzler, 18. 7. 1917</ref>
      <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="1918-04-12_01">Schnitzler an Beer-Hofmann, 12. 4. 1918</ref>
   </correspContext>
   </correspDesc>
   </profileDesc>
   <encodingDesc>    
   <refsDecl>    
   <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
   e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
   'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
  </ab>    
   </refsDecl>    
   </encodingDesc>
   <revisionDesc status="proposed">
   <change who="MAM" when="2019-06-12">Automatisch angelegt aus Buchausgabe</change>
   </revisionDesc>
   </teiHeader> <text type="letter"> <body><div type="writingSession" n="1"><opener><dateline rend="right"><rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs>, <date when="1917-07-23">23. 7. 1917</date></dateline></opener><p><salute>Lieber Richard </salute>– man wird so leicht unbescheiden! Da Sie mir einen Brief geschrieben haben, so war es mir natürlich sehr erfreulich gewesen, darin auch etwas über Sie, die Ihren, Ihr Leben, Ihr Arbeiten, und was es eben so von <rs ref="#pmb213" type="place">Ischl</rs> nach <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs> zu berichten gibt vorzufinden, und ich hoffe, dass Sie in der Antwort auf diesen hier einiges nachtragen werden. Ich will Ihnen heute nur sagen, daß es Arthur K. völlig gut geht und daß er Mittwoch in seine <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs>er (übrigens definitiv gekündigte) Wohnung wiederkehrt. Vorgestern fugte es sich, daß er mir seine Ideen (über die er mir schon manches vorher andeutungsweise initgetheilt) – in einer Art von Zusammenhang vortrug. Meine Vorbildung in der Philosophie ist zu wenig exact und ausgreifend, als daß ich mir ein Urtheil zu bilden vermöchte, ob die merkwürdigen Dinge, die K. eingefallen sind einen Schritt vorwärts bedeuten in der Geschichte des menschlichen Denkens: für mich handelt es sich hier um wunderschöne Gedankenspiele (nicht – Spielereien), in einer beträchtlichen und sehr reinen Höhe, an denen ich ein Wohlgefallen empfinde, in dem intellectuelle, ästhetische und auch moralische Elemente vorhanden sind. Mir war es wahrscheinlich nicht anders gegangen, wenn mir Kant oder Schopenhauer ihre geistigen Entdeckungen zum ersten Mal vorgetragen hätten; – meine Ansichten über Philosophie als Wissenschaft sind überhaupt etwas ketzerisch; nicht daß ich die Philosophie »unterschätzte« – ich rangire sie nur anderswo ein, als ihre Adepten es im allgemeinen zu thun pflegen. Und mir scheint als wenn mir gerade aus manchem was K. ausspricht, Bestätigungen für meine Auffassung – oder sagen wir Empfindung – entgegenkämen. Über die Krankheit selbst, und über die Arzte wollen wir uns mündlich unterhalten. Wann? Salzkammergut nicht sehr wahrscheinlich. Ende August gedenken wir (wenns nicht gar zu unbequem) nach <rs ref="#pmb2318" type="place">Partenkirchen</rs> zu meiner <rs type="person" ref="#pmb2315" subtype="implied">Schwägerin</rs>, ev. halten wir uns in <rs ref="#pmb30" type="place">Salzburg</rs> auf. – Hier ist es ganz erträglich, ich mache (fast immer allein) schöne Spaziergänge im <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs>er Wald, (den Sie kennen lernen sollten) – entdecke immer neue Gegenden, mit neuen Schönheiten. Im übrigen arbeite ich – es ist, neben dem Spazierengehen, die einzige Art, über das Grauen, die Sinnlosigkeit und die Abgeschmacktheit dieser Zeit gelegentlich wegzukommen. Sinnlosigkeit? – Oder sollte es doch einen Sinn haben? Dann müßte man erst recht verrückt werden. – Nehmen Sie unser Beileid zu Schufterls Hinscheiden; bei uns hat sich nun auch so ein kleines Thierchen einquartiert, das eigentlich der <rs ref="#pmb24945" type="person">Wucki</rs> gehört, die jetzt mit ihm auf Urlaub ist – in <rs ref="#pmb36639" type="place">Oberhollabrunn</rs>. Die Rückkehr beider erwarte ich mit Fassung.</p><closer>Ihr <signed>Arthur</signed></closer><p>Wir grüßen Sie Alle herzlichst.</p></div></body> </text></TEI>