<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd"
     xml:id="L1918-12-08_01_Adam_AS">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Robert Adam an Arthur Schnitzler, 8. 12. 1918</title>
                <author key="pmb12438">Adam, Robert</author>
                <editor>
                    <name>Müller, Martin Anton</name>
                    <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
                </editor>
                <funder>
                    <name>FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                     <country>A</country>
                     <settlement>Wien</settlement>
                  </placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>ASBW</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name>Müller, Martin Anton</name>
                    <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Academy of Sciences, Vienna</publisher>
                <idno type="ASBW" n="2021"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2018</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                 <listWit>
                    <witness n="1">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <country>GB</country>            
                                <settlement>Cambridge</settlement>            
                                <repository>University Library</repository>            
                                <idno>Schnitzler, B 1</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>eh. Brief, 1 Bl., 4 S. Von Schnitzler beschriftet: »<quote>
                              <hi rend="latintype">Adam</hi>
                           </quote>«. Von unbekannter Hand nummeriert: »<quote>11</quote>«.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                     <witness n="2">
                         <msDesc>
                             <msIdentifier>
                                 <country>A</country>
                                 <settlement>Wien</settlement>
                                 <repository>Österreichische Nationalbibliothek</repository>
                                 <idno>Cod.ser. 52.263, 227</idno>
                             </msIdentifier>
                             <physDesc>Ms. Briefabschrift.</physDesc>
                         </msDesc>
                     </witness>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
            <language ident="de-AT">German</language>
         </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction  type="sent">
                    <persName key="pmb12438">Adam, Robert</persName>
                    <placeName key="pmb50">Wien</placeName>
                    <date when="1918-12-08" n="01">8. 12. 1918</date>
                </correspAction>
                <correspAction  type="received">
                    <persName key="pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
                    <placeName key="pmb50">Wien</placeName>
                </correspAction>
            <correspContext>
               <ptr type="previous" subtype="toAuthor" target="1918-12-02_01">Adam an Schnitzler, 2. 12. 1918</ptr>
               <ptr type="next" subtype="toAuthor" target="1918-12-20_01">Schnitzler an Adam, 20. 12. [1918]</ptr>
            </correspContext>
         </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="proposed">
            <change who="GHS" when="2018-11-25">Angelegt</change>
            <change who="MAM" when="2019-01-03">Durchsicht</change>
            <change who="MAM" when="2019-01-04">Index check</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="right">
                  <pb facs="gray00526.pdf"/>
                  <placeName key="pmb50">Wien</placeName>, <date>8. Dezember 1918</date>
               </dateline>
                    <salute rend="center">Hochverehrter Herr Doktor!</salute>
            </opener>
                <p>Sie haben mir durch die Zuſendung von »<workName key="pmb30971">
                  <hi rend="latintype">Casanovas Heimfahrt</hi>
               </workName>« eine große Freude
                    bereitet, und ich ſage Ihnen herzlichen Dank. Wie ſehr ich dieſe <rs type="work" key="pmb30971">Novelle</rs>, die
                    ich zum erſtenmal während des Erſcheinens in der <workName key="pmb36156">Neuen Rundschau</workName> las, als die
                    wundervoll-weiſe und ſüße Frucht einer Erzählermeiſterſchaft ſchätze, habe ich
                    Ihnen bereits geſagt. Wenn ich mich geneigt fühle, ſie allen Ihren früheren
                    epiſchen Arbeiten voranzuſtellen, mag mich vielleicht meine Vorliebe für den
                    Helden, mit deſſen Memoiren ich mich längere Zeit beſchäftigt habe,
                    beeinfluſſen; aber daß hier alle Geſtalten, nicht nur der Held, ein eigenes
                    Leben lebten, ſodaß es iſt, als ſchüfe der Dichter nicht, wie eine <hi rend="latintype">laterna
                        magica</hi>, ſondern als beleuchtete er bloß, wie ein ſcharfer Scheinwerfer ſchon
                    Exiſtierendes; daß jede Geberde der handelnden Perſonen, alles <pb facs="gray00527.pdf"/>Lebende 
                    und Lebloſe, das ſie umgibt, mit gewaltiger
                    Plaſtik, die doch nie aufhört, das einfachſte und ſelbſtverſtändlichſte Ding der
                    Welt zu ſcheinen, hingeſtellt und umriſſen iſt; daß auf allen der 181 Seiten des
                    <rs type="work" key="pmb30971">Buchs</rs> kein Wort zuviel und daher unnütz zu ſein ſcheint, was mir als Merkzeichen
                    einer klaſſiſchen Arbeit gilt – das muß und wird jeder Kunſtverſtändige, wenn er
                    auch meine Spezialliebe zum Helden nicht teilt, aus vollem Herzen bezeugen. Ich
                    bin ſchon außerordentlich auf Ihren jungen <rs type="work" key="pmb30819">
                  <persName key="pmb3145">
                     <hi rend="latintype">Casanova</hi>
                  </persName> in <placeName key="pmb1266">Spaa</placeName>
               </rs> begierig, den wir
                    wohl ſchon längſt kennen gelernt hätten, wenn die politiſche Umwälzung nicht
                    gekommen wäre. Bis er erſcheint, will ich mir noch einmal, und nun mit Muße und
                    unabhängig von Fortſetzungen, den gealterten Sünder vornehmen und an Ihrem Werke
                    lernen, wie man klar und farbig und ſpannend und einfach und doch geiſtreich
                    erzählen kann: daß ich dies nicht kann und niemals können werde, iſt etwas, was
                    mich manchmal niedergeſchlagen, immer aber vor dem, der es kann, ehrfürchtig und
                    beſcheiden <pb facs="gray00527.pdf"/>macht. –</p>
                <p>Die Bitte, die ich in meinem letzten Briefe an Sie ſtellte – Sie möchten ſich
                    über das Geſchick meiner zwei <rs type="work" key="pmb33604 pmb33606">Stücke</rs> gelegentlich 
                    erkundigen – iſt durch die
                    traurigen Ereigniſſe der letzten Woche gegenſtandslos geworden; Sie werden
                    einſehen, daß mich wirklich das Pech verfolgt – ich glaube ſogar, daß das
                    Theater, das wirklich einmal eines meiner Stücke zur Aufführung bringen wollte,
                    zumindeſt am Tage der Erſtaufführung in Flammen aufgehen oder Konkurs anſagen
                    würde. Wenn ich alſo Trübſal blaſe – das einzige Inſtrument, für das meine
                    muſikaliſche Anlage zureicht –, ſo iſt dieſe Beſchäftigung nicht ſo ganz
                    unberechtigt, zumal es, trotz mancher hübſchen neuen Geſetze, nicht viel
                    Erquickliches ringsum gibt, das aufheitern oder tröſten könnte – die
                    Verhältniſſe haben es mit ſich gebracht, daß ich, der noch vor kurzem aus dem
                    Staatsdienſt mich wegſehnte, um die mir noch etwa verbliebene Kraft frei
                    verwerten zu können, nunmehr, beim Anblick ſo vieler <anchor type="commentary" xml:id="KL2021-1"/>
               <rs type="person" key="pmb5859">Beliſare</rs>
               <note type="commentary" xml:id="KL2021-1h">Hier wohl im Sinne der apokrpyhen
                        Überlieferung, <persName key="pmb5859">Belisar</persName> hätte, nach seiner Zeit als Feldherr, die Augen ausgestochen
                    bekommen und als Bettler auf der Straße gelebt.</note>, froh ſein muß,
                    ein feſtes Amt zu bekleiden, und nicht, wie ſo mancher meines Alters, auf
                    Stel<pb facs="gray00528.pdf"/>lungsſuche gehen zu müſſen. Daß ich aber in
                    der hungernden und frierenden <rs type="place" key="pmb41240">Republik</rs> gerade ſo wie im Kaiſerſtaat Tag für Tag
                    über Preistreibereien zu Gericht ſitze, als wäre gar nichts geſchehen, als
                    beſtünde noch der außerordentliche Kriegszuſtand, das kommt mir manchmal ſo
                    grauenhaft vor wie das Weiterwachſen der Haare einer Leiche, die verfault und
                    zerfällt. –</p>
                <closer>Nochmals beſten Dank! Und die herzlichsten Grüße von Ihrem<lb/>ergebenen<lb/>
                    <signed>D<hi rend="superscript">r</hi>RAdam</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
