<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L1922-01-30_01_AS_Brandes">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 30. 1. 1922</title>
                <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                <editor>
                    <name>Müller, Martin Anton</name>
                    <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
                </editor>
                <funder>
                    <name>FWF - Fonds für Wissenschaft und Forschung</name>
                    <address>
                        <street>Sensengasse 1</street>
                        <postCode>1090 Wien</postCode>
                        <placeName>
                            <country>A</country>
                            <settlement>Wien</settlement>
                        </placeName>
                    </address>
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>ASBW</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transkription und Kommentierung</resp>
                    <name>Müller, Martin Anton</name>
                    <name>Susen, Gerd-Hermann</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Austrian Academy of Sciences, Vienna</publisher>
                <idno type="ASBW" n="1821"/>
                <availability status="free">
                    <p>Copyright © 2018</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness n="1">
                        <msDesc>
                            <msIdentifier>
                                <country>Dk</country>
                                <settlement>Kopenhagen</settlement>
                                <repository>Det Kongelige Bibliotek</repository>
                                <idno>Georg Brandes Arkiv</idno>
                            </msIdentifier>
                            <physDesc>
                                <p>eh. Brief, 3 Bl., 6 S., Lateinschrift. Von unbekannter Hand mit
                                    Bleistift beschriftet: »<quote>Schnitzler</quote>« und
                                    nummeriert: »<quote>44.</quote>«, die Blätter durchgezählt
                                        »<quote>1</quote>«–»<quote>3</quote>«, wobei bei den letzten
                                    beiden Blättern auch zusätzlich das Datum ergänzt ist: »<quote>
                                        <date>30/1 22</date>
                                    </quote>«.</p>
                            </physDesc>
                        </msDesc>
                    </witness>
                </listWit>
                <listBibl>
                    <biblStruct corresp="ASGB">
                        <monogr>
                            <author ref="#pmb10992">Brandes, Georg</author>
                            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                            <title level="m">Ein Briefwechsel</title>
                            <editor>Hg. Kurt Bergel</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Bern</pubPlace>
                                <publisher>Francke</publisher>
                                <date when="1956">1956</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="pp">133–135</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                    <biblStruct corresp="ASB2">
                        <monogr>
                            <author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author>
                            <title level="m">Briefe 1913–1931</title>
                            <editor>Hg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik
                                und Heinrich Schnitzler</editor>
                            <imprint>
                                <pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace>
                                <publisher>S. Fischer</publisher>
                                <date when="1984">1984</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="pp">263–266</biblScope>
                        </monogr>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de-AT">German</language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
            <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName>
                    <placeName ref="#pmb50">Wien</placeName>
                    <date when="1922-01-30" n="01">30. 1. 1922</date>
                </correspAction>
            <correspAction type="received">
                    <persName ref="#pmb10992">Brandes, Georg</persName>
                    <placeName ref="#pmb36300">Kopenhagen</placeName>
                </correspAction>
            <correspContext>
               <ref type="belongsToCorrespondence" target="#pmb10992">Brandes, Georg</ref>
               <ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="1922-01-05_01">Brandes an Schnitzler, 5. 1. 1922</ref>
               <ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="1922-05-15_01">Brandes an Schnitzler, 15. 5. 1922</ref>
            </correspContext>
         </correspDesc>
        </profileDesc>
      <encodingDesc>          
         <refsDecl>             
            <ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates only, 
            e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is: 
            'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15'
        </ab>          
         </refsDecl>       
      </encodingDesc>
        <revisionDesc status="proposed">
            <change who="GHS" when="2018-07-01">Angelegt</change>
            <change who="MAM" when="2018-08-02">Durchsicht</change>
            <change who="MAM" when="2018-10-01">Index check</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body><div type="writingSession" n="1"><opener><dateline rend="right"><pb facs="Georg_Brandes_arkiv_194.jpg"/><rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs>, <date>30. 1. 1922</date></dateline></opener><p><salute>Mein lieber und verehrter Freund, </salute>es trifft sich gut, daß ich Ihnen auf Ihren letzten Brief noch zu antworten habe, so darf ich, ganz nebenbei und gewissermaßen unabsichtlich die Gelegenheit benützen und Ihnen zu Ihrem 80. Geburtstag Glück wünschen, von dem Sie natürlich nichts hören wollen. Aber wenn solche Daten auch nicht viel Sinn haben, – man darf zu einem solchen Tag rückhaltloser <del rend="strikethrough">damit</del> allerlei aussprechen, was sonst vielleicht pathetisch oder sentimental klänge, und so erlauben Sie mir nur ganz einfach hier niederzuschreiben, daß unter den Menschen, die älter sind als ich – und denen ich nicht eben durch die engsten verwandtschaftlichen Bande verknüpft war, kaum Einer ist, dem ich so von Herzen und von Geiste zugethan war und bin als Ihnen, Georg Brandes – und der mir – nicht nur durch seine Werke, sondern durch sein Sein, sein Dasein, – mein Bewußtsein von seiner Gegenwart <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_195.jpg"/>in der Welt so viel gegeben hat als Sie! Möchten Sie doch allen die Sie lieben und bewundern, noch lange erhalten bleiben, – und möchte es das Schicksal fügen, daß wir einander wieder einmal persönlich begegnen.</p><p>Was in jenem »<rs type="work" ref="#pmb33388" subtype="implied">Interview</rs>« gestanden, weiß ich natürlich nicht; – mir war es bisher ganz unbekannt, daß mich ein <rs ref="#pmb434" type="place">daenischer </rs><space unit="chars" quantity="1"/><rs type="person" ref="#pmb13714" subtype="implied">Journalist</rs> interviewt hat; – es waren 2 oder 3 Herren aus <rs ref="#pmb434" type="place">Daenemark </rs> im Lauf der letzten Jahre bei mir, und ich habe <add place="above">mich</add> mit ihnen <add place="above">über allerlei</add> unterhalten, – hoffentlich war das, was diesen Besuchern in Erinnerung verblieben, nicht so confus wie das <anchor type="commentary" xml:id="KL821-1"/><rs type="work" ref="#pmb33223" subtype="implied">Zeug</rs><note type="commentary" xml:id="KL821-1h">Unklar. Womöglich meint er <bibl><rs ref="#pmb11494" type="person">Joseph Gollomb</rs>: <rs ref="#pmb33223" type="work">Dr. Arthur Schnitzler on the Vienna of To-day</rs>. In: <rs ref="#pmb41576" type="work">New York Evening Post</rs>, <date>5. 6. 1920</date>, Sec. 3, S. [1] und S. 12</bibl>, von <rs ref="#pmb2121" type="person">Schnitzler</rs> im <rs ref="#pmb33243" type="work">Tagebuch</rs> kommentiert: »<quote>geschickt und halbwahr</quote>« (<bibl><date>2. 7. 1920</date></bibl>).</note>, was ich gleichfalls als »Interview« mit mir, vor einem Jahr in einer <rs ref="#pmb175" type="place">amerikanischen</rs> Zeitung zu lesen bekam – Nun Sie haben wohl ähnliche Erfahrungen gemacht. Es freut mich schon aus Ihrem Brief zu entnehmen, daß ich immerhin über <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_196.jpg"/>Sie, lieber Freund, nichts böses geäußert zu haben scheine. Mit dem »<rs ref="#pmb29855" type="work">Reigen</rs>« hab ich freilich allerlei dummes erlebt; – was mir aber kaum nah gegangen ist. Das schli<c rendition="#gemination-m"/>ste erfährt man ja immer (auch das wird Ihnen nicht neu sein) nicht von den Gegnern, – sondern von den Freunden, – die den bessern Theil der Tapferkeit, die Vorsicht wählen. Aber es ist schon wahr, – unter den zahlreichen Affairen meines Lebens, ist es wohl diese letzte, in <subst><del rend="overwritten">denen</del><add place="inline">der</add></subst> Verlogenheit, Unverstand und Feigheit sich selbst übertroffen haben. (Dabei gesteh ich ohne weiteres zu, daß gegen die <hi n="1" rend="underline">Aufführung</hi> des »<rs ref="#pmb29855" type="work">Reigen</rs>« immerhin auch ehrliche Einwendungen möglich sind – aber <subst><del rend="strikethrough">diese</del><add place="above">solche</add></subst> ehrlichen und discutabeln Einwendungen sind eben in hundert Fällen, wo sie auch und besser am Platze gewesen wären, <hi n="1" rend="underline">nicht</hi> erhoben worden.) Ich lege hier übrigens einen <anchor type="commentary" xml:id="KL821-2"/><rs type="work" ref="#pmb33205" subtype="implied">Artikel</rs><note type="commentary" xml:id="KL821-2h"><bibl><rs ref="#pmb2121" type="person">Artur Schnitzler</rs>: <rs ref="#pmb33205" type="work">Berichtigung. Ein paar Worte zum Gutachten Maximilian Hardens über den »Reigen«</rs>. In: <rs ref="#pmb36376" type="work">Neues Wiener Journal</rs>, Jg. 29, Nr. 9782, <date>30. 1. 1921</date>, S. 6</bibl></note> bei – das einzige Document, in dem ich <del rend="strikethrough">selbst </del> mich <add place="above">persönlich</add> zu Worte habe kommen lassen; – er erklärt sich selbst.</p><p><pb facs="Georg_Brandes_arkiv_197.jpg"/>Meine beiden <rs ref="#pmb3145" type="person">Casanova</rs>-Sachen, das Lustspiel »<rs ref="#pmb30819" type="work">die Schwestern</rs>« und die Novelle »<rs ref="#pmb30971" type="work">Casan. Heimfahrt</rs>« sind so entstanden, daß mir zwei Stoffe, die schon geraume Zeit unter meinen Papieren lagen, durch die Lectüre der <rs type="work" ref="#pmb33394" subtype="implied">Casanova Memoiren</rs> plötzlich lebendig geworden sind. Die Beschäftigung damit bedeutete keine bewußte Abkehr von der Zeit. Zu den Ereignissen selbst hätt ich natürlich geschwiegen – gelegentlich mußte man sich nur melden, um gegen eine Verläumdung oder gar gegen Mißbrauch seiner Unterschrift zu protestiren – Überraschungen hab ich eigentlich nicht erlebt, – die existiren für Unser Einen doch wohl nur in quantitativer Hinsicht.</p><p>Die Zustände in <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs> sind übel genug, – die Preissteigerungen phantastisch 1000–2000 fach; – dabei ungeheuer viel Luxus; – und mehr stilles Elend als sichtbares. Die denen es am schlechtesten geht, halten weder Umzüge noch plündern sie. Wie es weiter gehen soll, weiß niemand. Wirkliche <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_198.jpg"/>Hilfe ka<c rendition="#gemination-n"/> natürlich von außen – auch durch die berühmten Credite, nie und ni<c rendition="#gemination-m"/>er kommen; – es müßten die außerordentlichen inneren <add place="above">national-</add>oekonomischen Möglichkeiten unseres Landes mit Energie und ohne jede Rücksicht auf <add place="above">partei</add> politische <del rend="strikethrough">und</del> Interessen ausgenutzt werden; – aber vielleicht ist es heute schon zu spät dazu. An ein Zugrundegehen von <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs> glaub ich nicht (etwa im Sinne von <rs ref="#pmb462" type="place">Venedig</rs> ), aber als <hi n="1" rend="underline">was</hi> es sich erheben und wieder emporblühen soll – und wann, das vermag ich nicht vorauszusehen. –</p><p>In meinen äußeren Verhältnissen – da wo sie schon die innern sind hat sich manches verändert. Von meiner <rs type="person" ref="#pmb2173" subtype="implied">Frau</rs> bin ich geschieden, – aber wir sind gute Freunde geblieben, – ja in der letzten Zeit wieder geworden, kö<c rendition="#gemination-n"/>te man besser sagen. Sie lebt vorläufig in <rs ref="#pmb30" type="place">Salzburg</rs>, war aber in den letzten Tagen in <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs>, und Sie kö<c rendition="#gemination-n"/>en kaum glauben, wie viel wir gerade von Ihnen gesprochen haben. Mein <rs type="person" ref="#pmb12692" subtype="implied">Sohn</rs>, der <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_199.jpg"/>heuer zwanzig wird, zeigt sich in theatralibus theoretisch und praktisch recht begabt, – auch musikalisch leistet er etwas. Dabei fehlt aber jede falsche Tendenz ins selbstschöpferische, – d. h. er dilettirt weder als Dichter noch als Componist. Ich glaube er ist der geborene Regisseur – und andre glauben es auch. Seine Hauptbeschäftigung ist jetzt <rs ref="#pmb2412" type="person">Shakespeare</rs>; eben hat er eine Inszenierung von <rs ref="#pmb30595" type="work">Maß für Maß</rs> gemacht – er arbeitet in der <rs ref="#pmb828" type="place">Hofbibliothek</rs> – jetzt <rs ref="#pmb828" type="place">Nationalbibliothek</rs>, – und hat auch an der <rs ref="#pmb29815" type="org">Wanderbühne</rs> schon kleinere Rollen gespielt. – Meine Tochter <rs ref="#pmb2238" type="person">Lili</rs>, zwölf vorbei geht ins Gymnasium; – declamirt die <rs ref="#pmb30755" type="work">Jungfrau von Orleans</rs>, schreibt »Geschichten«, – und verwickelt mich jeden Morgen in die schwierigsten Gespräche über Gott und <add place="above">den</add> freien Willen. Aber Landschaft, Schwimmen und Milchchocolade ist ihr glücklicherweise doch noch wichtiger.</p><p>Und von mir selber we<c rendition="#gemination-n"/> Sie erlauben schreib ich Ihnen nächstens. Freundschaftlich treu</p><closer>Der Ihrige wie immer <signed>Arthur Schnitzler</signed></closer></div></body>
    </text>
</TEI>