<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 ../../XML/META/asbwschema.xsd" xml:id="L02222" xml:base="https://schnitzler-briefe.acdh.oeaw.ac.at/"><teiHeader type="text"><fileDesc><titleStmt><title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title><title level="a">Arthur Schnitzler an Georg Brandes, 9. 12. 1915</title><author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author><editor><name>Müller, Martin Anton</name></editor><funder><name>FWF - Der Wissenschaftsfonds</name><address><street>Sensengasse 1</street><postCode>1090 Wien</postCode><placeName><country>A</country><settlement>Wien</settlement></placeName></address></funder></titleStmt><editionStmt><edition>ASBW</edition><respStmt><resp>Transkription und Kommentierung</resp><name>Martin Anton Müller</name><name>Susen, Gerd-Hermann</name></respStmt><idno type="asbw">L02222</idno></editionStmt><publicationStmt><publisher>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage</publisher><pubPlace>Vienna</pubPlace><date when="2021">2021</date><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de"><p>Sie dürfen: Teilen — das Material in jedwedem Format oder Medium
                            vervielfältigen und weiterverbreiten Bearbeiten — das Material remixen,
                            verändern und darauf aufbauen und zwar für beliebige Zwecke, sogar
                            kommerziell.</p><p>Der Lizenzgeber kann diese Freiheiten nicht widerrufen solange Sie sich
                            an die Lizenzbedingungen halten. Unter folgenden Bedingungen:</p><p>Namensnennung — Sie müssen angemessene Urheber- und Rechteangaben machen,
                            einen Link zur Lizenz beifügen und angeben, ob Änderungen vorgenommen
                            wurden. Diese Angaben dürfen in jeder angemessenen Art und Weise gemacht
                            werden, allerdings nicht so, dass der Eindruck entsteht, der Lizenzgeber
                            unterstütze gerade Sie oder Ihre Nutzung besonders. Keine weiteren
                            Einschränkungen — Sie dürfen keine zusätzlichen Klauseln oder technische
                            Verfahren einsetzen, die anderen rechtlich irgendetwas untersagen, was
                            die Lizenz erlaubt.</p><p>Hinweise:</p><p>Sie müssen sich nicht an diese Lizenz halten hinsichtlich solcher Teile
                            des Materials, die gemeinfrei sind, oder soweit Ihre Nutzungshandlungen
                            durch Ausnahmen und Schranken des Urheberrechts gedeckt sind. Es werden
                            keine Garantien gegeben und auch keine Gewähr geleistet. Die Lizenz
                            verschafft Ihnen möglicherweise nicht alle Erlaubnisse, die Sie für die
                            jeweilige Nutzung brauchen. Es können beispielsweise andere Rechte wie
                            Persönlichkeits- und Datenschutzrechte zu beachten sein, die Ihre
                            Nutzung des Materials entsprechend beschränken.</p></licence></availability></publicationStmt><seriesStmt><p>Machine-Readable Transcriptions of the Correspondences of Arthur Schnitzler</p></seriesStmt><sourceDesc><listWit><witness n="1"><msDesc><msIdentifier><country>Dk</country><settlement>Kopenhagen</settlement><repository>Det Kongelige Bibliotek</repository><idno>Georg Brandes Arkiv, box 125</idno></msIdentifier><physDesc><objectDesc><desc n="4" type="_blaetter">mit Schreibmaschine paginiert »<quote>3</quote>«,
                                        »<quote>5</quote>« respektive »<quote>7</quote>«</desc><desc type="brief"/><desc n="7" type="_seiten"/></objectDesc><handDesc><handNote medium="schwarze_tinte" style="latintype"><p>Korrekturen,
                                        Schlussformel, Unterschrift</p></handNote></handDesc><typeDesc><p>Schreibmaschine</p></typeDesc><additions><incident type="archival"><desc>Auf dem ersten  Blatt Nummerierung mit Bleistift:
                                                »<quote>38.</quote>«, die weiteren Blätter markiert
                                            mit »<quote><date>9/12 15</date></quote>«, auf der Rückseite des letzten Blattes:
                                                »<quote>A. Schnitzler</quote>«.</desc></incident><incident type="editorial"><desc>Die Sofortkorrekturen mit Bleistift sind in der
                                            Wiedergabe nicht ausgewiesen, sehr wohl die
                                            Überarbeitung in Lateinschrift mit Tinte durch
                                            Schnitzler.</desc></incident></additions></physDesc></msDesc></witness></listWit><listBibl><biblStruct corresp="ASGB"><monogr><author ref="#pmb10992">Brandes, Georg</author><author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author><title level="m">Ein Briefwechsel</title><editor>Hg. Kurt Bergel</editor><imprint><pubPlace>Bern</pubPlace><publisher>Francke</publisher><date when="1956">1956</date></imprint><biblScope unit="pp">116–118</biblScope></monogr></biblStruct><biblStruct corresp="ASB2"><monogr><author ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</author><title level="m">Briefe 1913–1931</title><editor>Hg. Peter Michael Braunwarth, Richard Miklin, Susanne Pertlik
                                und Heinrich Schnitzler</editor><imprint><pubPlace>Frankfurt am Main</pubPlace><publisher>S. Fischer</publisher><date when="1984">1984</date></imprint><biblScope unit="pp">99–102</biblScope></monogr></biblStruct></listBibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><langUsage><language ident="de-AT">German</language></langUsage><correspDesc><correspAction type="sent"><persName ref="#pmb2121">Schnitzler, Arthur</persName><placeName ref="#pmb50">Wien</placeName><date when="1915-12-09" n="01">9. 12. 1915</date></correspAction><correspAction type="received"><persName ref="#pmb10992">Brandes, Georg</persName></correspAction><correspContext><ref type="belongsToCorrespondence" target="#pmb10992">Brandes, Georg</ref><ref subtype="previous_letter" type="withinCollection" target="L02221">Brandes
                        an Schnitzler, 4. 12. 1915</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCollection" target="L02223">Brandes an
                        Schnitzler, 13. 12. 1915</ref><ref subtype="previous_letter" type="withinCorrespondence" target="L02221">Brandes an Schnitzler, 4. 12. 1915</ref><ref subtype="next_letter" type="withinCorrespondence" target="L02223">Brandes
                        an Schnitzler, 13. 12. 1915</ref></correspContext></correspDesc></profileDesc><encodingDesc><refsDecl><ab>References to Arthur Schnitzler’s diary online consist of the relevant dates
                    only, e.g. @type="schnitzlerDiary" @target="1891-05-15". The complete URI is:
                    'https://schnitzler-tagebuch.acdh.oeaw.ac.at/v/editions/entry__1891-05-15' </ab></refsDecl></encodingDesc><revisionDesc status="approved"><change who="MAM" when="2016-03-15">Angelegt aus Scan</change><change who="MAM" when="2018-07-15">Überführt aus Bahr–Schnitzler-Daten</change><change who="MAM" when="2018-08-01">Durchsicht mit Faksimile</change><change who="MAM" when="2018-02-14">Index check</change><change who="GHS" when="2019-08-16">facs aktualisiert, korrigiert, finalisiert</change></revisionDesc></teiHeader><facsimile><graphic url="Georg_Brandes_arkiv_168"/><graphic url="Georg_Brandes_arkiv_169"/><graphic url="Georg_Brandes_arkiv_170"/><graphic url="Georg_Brandes_arkiv_171"/><graphic url="Georg_Brandes_arkiv_172"/><graphic url="Georg_Brandes_arkiv_173"/><graphic url="Georg_Brandes_arkiv_174"/><graphic url="Georg_Brandes_arkiv_175"/></facsimile><text type="letter"><body><div type="writingSession" n="1"><opener><p><pb facs="Georg_Brandes_arkiv_168"/><hi rend="pre-print">Dr. Arthur Schnitzler</hi><lb/><hi rend="pre-print"><rs ref="#pmb150" type="place">Wien XVIII. Sternwartestrasse 71</rs></hi></p><dateline rend="right"><date>9. 12. 1915</date></dateline><salute rend="center">Lieber und verehrter Freund.</salute></opener><p>Ihr Brief vom <date>4. d.</date> ist heute schon eingetroffen, was in dieser Zeit eine recht geschwinde Reise ist. Ich beeile mich Ihnen den Empfang zu bestätigen und Ihnen herzlichst zu danken. Es betrübt mich, dass Sie von Ihrem alten Leiden wieder heimgesucht sind, das aber doch wie es scheint, immer milder auftritt, und immer weniger die Macht besitzt Sie in Ihrer ausserordentlichen Tätigkeit zu behindern. Dass Sie ein <rs ref="#pmb32093" type="work"><rs ref="#pmb11461" type="person">Goethe</rs>-Buch</rs> geschrieben haben, das geht hier längst durch alle Blätter, und man wünschte nur, recht bald eine deutsche Ausgabe zu besitzen. Wird man lange darauf zu warten haben?</p><p>Auf Ihre Bemerkungen den »<rs ref="#pmb30203" type="work">Bernhardi</rs>« betreffend, müssen Sie mir erlauben mit ein paar Worten zu erwidern, umso mehr als das Stück Ihrem Herzen doch ziemlich nahe steht. Meiner Ansicht nach ist es keineswegs geschaffen in <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_169"/>dem Sinne entmutigend zu wirken, wie Sie es in Ihrem Briefe ausdrücken. Was Sie sagen kann sich überhaupt nur auf die Schlussszene des Stücks beziehen und da weise ich vor allem darauf hin, dass der Autor in keiner Weise für die Aussprüche des Hofrats verantwortlich gemacht zu werden wünscht. Ich bin mit dem Hofrat nicht identisch, ja, mit einem leichten Paradox könnte man behaupten, dass der Hofrat es nicht einmal mit sich selber ist. Sie erinnern sich ja, dass <rs type="work" ref="#pmb30203" subtype="implied">Bernhardi</rs> dem Hofrat auf seine, wenn Sie wollen, skeptisch-ironischen Vorhalte erwidert <add place="inline">»</add><anchor xml:id="K_L02222_1" type="commentary"/>Sie hätten an meiner Statt gerad<supplied>e</supplied>so gehandelt wie ich<note xml:id="K_L02222_1h" type="commentary">Kein wörtliches Zitat des vorletzten Satzes des Stücks. Dieser lautet in der gedruckten Fassung: »<quote>Sie in meinem Fall hätten genauso gehandelt.</quote>« (<bibl><rs ref="#pmb30203" type="work">Professor Bernhardi</rs>. Komödie in fünf Akten von <rs ref="#pmb2121" type="person">Arthur Schnitzler</rs>. Berlin: <rs ref="#pmb29639" type="org">S. Fischer</rs> <date>1912</date>, S. 255.</bibl>)</note><add place="inline">«</add>; worauf der Hofrat zur Antwort gibt: »<anchor xml:id="K_L02222_2" type="commentary"/>Da wär ich halt grad so ein Viech gewesen wie Sie.<note xml:id="K_L02222_2h" type="commentary">In der Buchausgabe: »<quote>Möglich. – Da wär ich halt – entschuldigen schon, Herr Professor, – grad’ so ein Viech gewesen wie Sie.</quote>«</note>« Aber er hätte so gehandelt<subst><del rend="overwritten">.</del><add place="inline">!</add></subst><space unit="chars" quantity="1"/><rs type="work" ref="#pmb30203" subtype="implied">Bernhardi</rs> hätte in einem zweiten solchen Falle auch wieder so gehandelt. Und beide hätten sich nicht im Geringsten darum gekümmert, dass Andere oder sie selber sie für Viecher gehalten hätten. Und ich glaube, dass die <add place="above">Angelegenheiten der</add> Welt von den <rs type="work" ref="#pmb30203" subtype="implied">Bernhardis</rs>,<pb facs="Georg_Brandes_arkiv_170"/> ja sogar von den Hofräten in der Art dieses <rs type="work" ref="#pmb30203" subtype="implied">Hofrat Winkler</rs> erheblicher gefördert werden, als von den <rs type="work" ref="#pmb30203" subtype="implied">Pflugfelders</rs>, von <add place="above">den</add> Gerechten mehr als von <supplied>den</supplied> Rechthaberischen, von den Zweiflern mehr als von den Dogmatikern aller Parteien<add place="inline">;</add> und je älter ich werde, umso vernehmlicher pfeife ich auf diejenigen Leute<del rend="strikethrough">n</del>, die a priori mit sich selber einverstanden sind; und wenn mich nicht alles trügt, so blasen auch Sie, mein verehrter Freund, nicht ungern <subst><del rend="strikethrough">diese</del><add place="above">die gleiche</add></subst> Melodie <add place="above">mit mir</add>. – Im übrigen ist ja der »<rs ref="#pmb30203" type="work">Bernhardi</rs>« kein Tendenzstück und will es nicht sein, weder im Besonderen noch im Allgemeinen; – soll überhaupt kategorisiert werden, so möchte ich ihn am liebsten als Charakterkomödie angesehen wissen, und dass gerade dieses Stück auch in Ländern <subst><del rend="strikethrough">die</del><add place="above">seine</add></subst> Wirkung nicht versagt hat, wo von vornherein für spezifisch <rs ref="#pmb41240" type="place">österreichische</rs> Verhältnisse kein besonderes Interesse regsam sein dürfte, scheint mir dafür zu sprechen, dass die Gestalten an sich das Publikum zu interessieren vermochten.</p><p><pb facs="Georg_Brandes_arkiv_171"/>Dass Ihnen die »<rs ref="#pmb30717" type="work">Komödie der Worte</rs>« einiges Vergnügen bereitet hat, freut mich sehr. Die Einakter werden viel gespielt und haben einen ansehnlichen Bühnenerfolg gehabt. Dagegen werde ich von einem gewissen Teil der Kritik in einer selbst nach meinen nicht unbedeutenden Erfahrungen auf diesem Gebiet fast emphatisch zu nennenden Weise angegriffen. Man hat nämlich bei uns (in <rs ref="#pmb151" type="place">Deutschland</rs> und <rs ref="#pmb41240" type="place">Oesterreich</rs>) ein neues kritisches Mass für Kunstwerke entdeckt, <del rend="strikethrough">nämlich</del> den Weltkrieg. Und wie es den Herren gerade passt, wird man dafür zur Rechenschaft gezogen, dass das betreffende Werk irgendwie an den Krieg erinnert oder dass es das nicht tut. Anlässlich des »<rs ref="#pmb29937" type="work">Medardus</rs>«, der im vorigen Herbst in <rs ref="#pmb168" type="place">Berlin</rs> aufgeführt wurde, wurde es mir sehr verübelt, dass mein Held sich nicht sofort seinem ursprünglichen Entschluss gemäss, aufmacht, um den <rs ref="#pmb4769" type="person">Napoleon</rs> umzubringen, und sich statt dessen fünf Akte lang durch allerhand Privaterlebnisse, die für Kritiker selbstverständlich <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_172"/>nicht existieren, von der Ausführung seiner vaterländischen Absicht abhalten lässt. Die »<rs ref="#pmb30717" type="work">Komödie der Worte</rs>« hinwiederum hat das Sittlichkeitsgefühl dieser Herren aufs Tiefste beleidigt. Dass unter Sittlichkeit nach wie vor nicht etwa Wahrheit oder sonst etwas Vernünftiges oder Positives, sondern ausschliesslich Unterdrückung des Geschlechtstrieb<add place="above">e</add>s verstanden wird, brauche ich Ihnen nicht erst zu erzählen. Und dass ich in dieser grossen Zeit, wo sämmtliche Männer für das Vaterland fechten, (ausser denen, die zuhause sitzen und Theaterreferate schreiben) und sämmtliche Frauen trauern oder klagen, nicht nur an Opfermut, sondern auch an Treue das Ungeheuerste leisten, (abgesehen von denen, die es nicht tun) »so erbärmliche Wichte« auf die Bühne zu stellen wage, das hat besonders gesinnungstüchtige Leute (in der <rs ref="#pmb29646" type="org">Kölnischen Zeitung</rs>, und viele andere Zeitungen haben es gerne nachgedruckt) zu der kühnen Frage veranlasst: »<rs type="work" ref="#pmb30077" subtype="implied">Ob nicht gerade jene letzten Dokumente eines <rs ref="#pmb50" type="place">Wien</rs>er Literatentums (<rs ref="#pmb12749" type="person">Schön<pb facs="Georg_Brandes_arkiv_173"/>herrs</rs> ›<rs ref="#pmb30887" type="work">Weibsteufel</rs>‹ und <rs ref="#pmb10815" type="person">Bahrs</rs> ›<rs ref="#pmb32043" type="work">Querulant</rs>‹ waren nämlich miteinbezogen) Beweis dafür seien, dass unser trefflicher Bundesbruder in diesem Weltkrieg auch einer inneren Reformation an Haupt und Gliedern bedarf, um fortan in einer neuen deutschen Weltkultur bestehen zu können.</rs>«</p><p>Aber auch abgesehen von diesen kleinen und etwas lächerlichen Erfahrungen kann man vielleicht finden, dass die Zeit nun eben gross genug geworden ist, und ein weiteres Wachstum von Uebel wäre. Ueber die militärischen und politischen Verhältnisse sind Sie ja wohl in <rs ref="#pmb43570" type="place">Dänemark</rs> heute besser orientiert, als Sie es zu Anfang des Krieges gewesen <add place="above">sein</add> dürften. Zusammengefasst kann man freilich nur sagen, dass die gemeinsame Sache der Zentralmächte so gut steht als möglich und dass ein Ende doch noch nicht abzusehen ist. Ihrem <rs type="person" ref="#pmb4394" subtype="implied">Schwiegersohn</rs> geht es hoffentlich weiterhin gut. Auch von uns stehen Verwandte und Freunde im Feld oder sind anderweitig durch die Kriegsverhältnisse in Mitleidenschaft gezogen; auch den Tod manches lieben <pb facs="Georg_Brandes_arkiv_174"/>Bekannten haben wir zu beklagen. Im Einzelnen über all dies weiter zu reden müsste ins Grenzenlose führen. Ist es schon in ruhigeren Zeiten etwas verwegen, im Dezember vom nächsten Sommer zu sprechen, so erscheint es jetzt beinahe verrückt. Trotzdem möchte ich diesen Brief nicht gerne schliessen, ohne der Hoffnung einer baldigen Wiederbegegnung mit Ihnen Ausdruck zu geben, und jedenfalls wäre es sehr liebenswürdig von Ihnen uns ab und zu durch eine Zeile von Ihrem Befinden, von Ihrem Wohlbefinden zu benachrichtigen. Wollen Sie in meinem Namen auch <rs ref="#pmb2357" type="person">Peter Nansen</rs> die besten Wünsche für seine baldige Genesung bestellen; seine neue <rs type="work" ref="#pmb32095" subtype="implied">Novelle</rs> wird man wohl auch bald in deutscher Sprache zu lesen bekommen. In den vielen Jahren, da er leider schwieg, hat man ihn hier keineswegs vergessen<del rend="strikethrough">,</del> und wird sich seiner neu erwachenden Produktionskraft aufrichtig freuen.</p><p>Und nun leben Sie wohl, und seien Sie, auch im Namen meiner <rs type="person" ref="#pmb2173" subtype="implied">Frau</rs>, aufs Allerherzlichste grüsst.</p><closer><handShift/>Ihr treu ergebner<lb/><signed>Arthur Schnitzler</signed></closer></div></body><back><listPerson><tei:person xml:id="pmb2121">
                  <tei:persName>
                     <tei:surname>Schnitzler</tei:surname>
                     <tei:forename>Arthur</tei:forename>
                  </tei:persName>
                  <tei:birth>
                     <tei:date when="1862-05-15">15. 5. 1862</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb50">Wien</tei:placeName>
                  </tei:birth>
                  <tei:death>
                     <tei:date when="1931-10-21">21. 10. 1931</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb50">Wien</tei:placeName>
                  </tei:death>
                  <occupation code="90">Schriftsteller*in</occupation>
                  <occupation code="97">Mediziner*in</occupation>
               </tei:person><tei:person xml:id="pmb10992">
                  <tei:persName>
                     <tei:surname>Brandes</tei:surname>
                     <tei:forename>Georg</tei:forename>
                  </tei:persName>
                  <tei:birth>
                     <tei:date when="1842-02-04">4. 2. 1842</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb36300">Kopenhagen</tei:placeName>
                  </tei:birth>
                  <tei:death>
                     <tei:date when="1927-02-19">19. 2. 1927</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb36300">Kopenhagen</tei:placeName>
                  </tei:death>
                  <occupation code="278">Literarhistoriker*in</occupation>
               </tei:person><tei:person xml:id="pmb11461">
                  <tei:persName>
                     <tei:surname>Goethe</tei:surname>
                     <tei:forename>Johann Wolfgang von</tei:forename>
                  </tei:persName>
                  <tei:birth>
                     <tei:date when="1749-08-28">28. 8. 1749</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb146">Frankfurt am Main</tei:placeName>
                  </tei:birth>
                  <tei:death>
                     <tei:date when="1832-03-22">22. 3. 1832</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb197">Weimar</tei:placeName>
                  </tei:death>
                  <occupation code="90">Schriftsteller*in</occupation>
               </tei:person><tei:person xml:id="pmb4769">
                  <tei:persName>
                     <tei:surname>Bonaparte</tei:surname>
                     <tei:forename>Napoleon</tei:forename>
                  </tei:persName>
                  <tei:birth>
                     <tei:date when="1769-08-15">15. 8. 1769</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb847">Ajaccio</tei:placeName>
                  </tei:birth>
                  <tei:death>
                     <tei:date when="1821-05-21">21. 5. 1821</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb40754">Longwood</tei:placeName>
                  </tei:death>
                  <occupation code="167">Kaiser*in</occupation>
               </tei:person><tei:person xml:id="pmb12749">
                  <tei:persName>
                     <tei:surname>Schönherr</tei:surname>
                     <tei:forename>Karl</tei:forename>
                  </tei:persName>
                  <tei:birth>
                     <tei:date when="1867-02-24">24. 2. 1867</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb12750">Axams</tei:placeName>
                  </tei:birth>
                  <tei:death>
                     <tei:date when="1943-03-15">15. 3. 1943</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb50">Wien</tei:placeName>
                  </tei:death>
                  <occupation code="90">Schriftsteller*in</occupation>
                  <occupation code="288">Arzt/Ärztin</occupation>
               </tei:person><tei:person xml:id="pmb10815">
                  <tei:persName>
                     <tei:surname>Bahr</tei:surname>
                     <tei:forename>Hermann</tei:forename>
                  </tei:persName>
                  <tei:birth>
                     <tei:date when="1863-07-19">19. 7. 1863</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb332">Linz</tei:placeName>
                  </tei:birth>
                  <tei:death>
                     <tei:date when="1934-01-15">15. 1. 1934</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb45258">München</tei:placeName>
                  </tei:death>
                  <occupation code="90">Schriftsteller*in</occupation>
                  <occupation code="100">Kritiker*in</occupation>
               </tei:person><tei:person xml:id="pmb4394">
                  <tei:persName>
                     <tei:surname>Philipp</tei:surname>
                     <tei:forename>Reinhold</tei:forename>
                  </tei:persName>
                  <tei:birth>
                     <tei:date when="1883-08-15">15. 8. 1883</tei:date>
                  </tei:birth>
                  <tei:death>
                     <tei:date when="1968-01-01">1968</tei:date>
                  </tei:death>
                  <occupation code="300">Fabrikant*in</occupation>
               </tei:person><tei:person xml:id="pmb2357">
                  <tei:persName>
                     <tei:surname>Nansen</tei:surname>
                     <tei:forename>Peter</tei:forename>
                  </tei:persName>
                  <tei:birth>
                     <tei:date when="1861-01-20">20. 1. 1861</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb36300">Kopenhagen</tei:placeName>
                  </tei:birth>
                  <tei:death>
                     <tei:date when="1918-07-31">31. 7. 1918</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb53802">Mariager</tei:placeName>
                  </tei:death>
                  <occupation code="90">Schriftsteller*in</occupation>
                  <occupation code="99">Journalist*in</occupation>
                  <occupation code="144">Verleger*in</occupation>
               </tei:person><tei:person xml:id="pmb2173">
                  <tei:persName>
                     <tei:surname>Schnitzler</tei:surname>
                     <tei:forename>Olga</tei:forename>
                  </tei:persName>
                  <tei:birth>
                     <tei:date when="1882-01-17">17. 1. 1882</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb50">Wien</tei:placeName>
                  </tei:birth>
                  <tei:death>
                     <tei:date when="1970-01-13">13. 1. 1970</tei:date>
                     <tei:placeName ref="#pmb885">Lugano</tei:placeName>
                  </tei:death>
                  <occupation code="107">Sänger*in</occupation>
                  <occupation code="108">Schauspieler*in</occupation>
               </tei:person></listPerson><listBibl><tei:bibl xml:id="pmb32093">
                  <tei:author ref="pmb10992" role="author">
                     <tei:surname>Brandes</tei:surname>
                     <tei:forename>Georg</tei:forename>
                  </tei:author>
                  <tei:title>Wolfgang Goethe</tei:title>
                  <tei:date from="1915-01-01" from-custom="1915">1915</tei:date>
                  <gloss type="1055">Text</gloss>
               </tei:bibl><tei:bibl xml:id="pmb30203">
                  <tei:author ref="pmb2121" role="author">
                     <tei:surname>Schnitzler</tei:surname>
                     <tei:forename>Arthur</tei:forename>
                  </tei:author>
                  <tei:title>Professor Bernhardi. Komödie in fünf Akten</tei:title>
                  <tei:date from="1912-01-01" from-custom="1912">1912</tei:date>
                  <gloss type="1056">Mehraktiges Drama</gloss>
                  <tei:note>5812.0</tei:note>
                  <tei:note>9868.0</tei:note>
                  <tei:note>9869.0</tei:note>
               </tei:bibl><tei:bibl xml:id="pmb30717">
                  <tei:author ref="pmb2121" role="author">
                     <tei:surname>Schnitzler</tei:surname>
                     <tei:forename>Arthur</tei:forename>
                  </tei:author>
                  <tei:title>Komödie der Worte. Drei Einakter</tei:title>
                  <tei:date from="1915-01-01" from-custom="1915">1915</tei:date>
                  <gloss type="1058">Einakterzyklus</gloss>
                  <tei:note>8142.0</tei:note>
               </tei:bibl><tei:bibl xml:id="pmb29937">
                  <tei:author ref="pmb2121" role="author">
                     <tei:surname>Schnitzler</tei:surname>
                     <tei:forename>Arthur</tei:forename>
                  </tei:author>
                  <tei:title>Der junge Medardus. Dramatische Historie in einem Vorspiel und fünf
                     Aufzügen</tei:title>
                  <tei:date from="1910-10-26" from-custom="1910-10-26">26. 10. 1910</tei:date>
                  <gloss type="1056">Mehraktiges Drama</gloss>
               </tei:bibl><tei:bibl xml:id="pmb30077">
                  <tei:author ref="pmb28942" role="author">
                     <tei:surname>G.</tei:surname>
                     <tei:forename>H.</tei:forename>
                  </tei:author>
                  <tei:title>Hermann Bahrs Querulant</tei:title>
                  <tei:date from="1915-11-17" from-custom="17.11.1915">17. 11. 1915</tei:date>
                  <gloss type="1055">Text</gloss>
                  <tei:note>2879.0</tei:note>
               </tei:bibl><tei:bibl xml:id="pmb30887">
                  <tei:author ref="pmb12749" role="author">
                     <tei:surname>Schönherr</tei:surname>
                     <tei:forename>Karl</tei:forename>
                  </tei:author>
                  <tei:title>Der Weibsteufel</tei:title>
                  <tei:date from="1914-01-01" from-custom="1914">1914</tei:date>
                  <gloss type="1055">Text</gloss>
               </tei:bibl><tei:bibl xml:id="pmb32043">
                  <tei:author ref="pmb10815" role="author">
                     <tei:surname>Bahr</tei:surname>
                     <tei:forename>Hermann</tei:forename>
                  </tei:author>
                  <tei:title>Der Querulant</tei:title>
                  <tei:date from="1914-01-01" from-custom="1914">1914</tei:date>
                  <gloss type="1055">Text</gloss>
               </tei:bibl><tei:bibl xml:id="pmb32095">
                  <tei:author ref="pmb2357" role="author">
                     <tei:surname>Nansen</tei:surname>
                     <tei:forename>Peter</tei:forename>
                  </tei:author>
                  <tei:title>Die Brüder Menthe</tei:title>
                  <tei:date from="1915-01-01" from-custom="1915">1915</tei:date>
                  <gloss type="1055">Text</gloss>
               </tei:bibl></listBibl><listPlace><tei:place xml:id="pmb50">
                  <tei:placeName>Wien</tei:placeName>
                  <tei:desc>
                     <tei:gloss>14.0</tei:gloss>
                  </tei:desc>
                  <tei:location>
                     <tei:geo decls="LatLng">48.2066 16.37341</tei:geo>
                  </tei:location>
               </tei:place><tei:place xml:id="pmb150">
                  <tei:placeName>Sternwartestraße</tei:placeName>
                  <tei:desc>
                     <tei:gloss>26.0</tei:gloss>
                  </tei:desc>
                  <tei:location>
                     <tei:geo decls="LatLng">48.23099349198 16.340117830625</tei:geo>
                  </tei:location>
               </tei:place><tei:place xml:id="pmb41240">
                  <tei:placeName>Österreich</tei:placeName>
                  <tei:desc>
                     <tei:gloss>1107.0</tei:gloss>
                  </tei:desc>
                  <tei:location>
                     <tei:geo decls="LatLng">47.33333 13.33333</tei:geo>
                  </tei:location>
               </tei:place><tei:place xml:id="pmb151">
                  <tei:placeName>Deutschland</tei:placeName>
                  <tei:desc>
                     <tei:gloss>38.0</tei:gloss>
                  </tei:desc>
                  <tei:location>
                     <tei:geo decls="LatLng">51.5 10.5</tei:geo>
                  </tei:location>
               </tei:place><tei:place xml:id="pmb168">
                  <tei:placeName>Berlin</tei:placeName>
                  <tei:desc>
                     <tei:gloss>14.0</tei:gloss>
                  </tei:desc>
                  <tei:location>
                     <tei:geo decls="LatLng">52.52437 13.41053</tei:geo>
                  </tei:location>
               </tei:place><tei:place xml:id="pmb43570">
                  <tei:placeName>Dänemark</tei:placeName>
                  <tei:desc>
                     <tei:gloss>1411.0</tei:gloss>
                  </tei:desc>
                  <tei:location>
                     <tei:geo decls="LatLng">56.0 10.0</tei:geo>
                  </tei:location>
               </tei:place></listPlace><listOrg><tei:org xml:id="pmb29639">
                  <tei:orgName>S. Fischer Verlag</tei:orgName>
                  <tei:desc>
                     <tei:date from="1886-01-01" from-custom="1886">1886</tei:date>
                     <tei:gloss>975.0</tei:gloss>
                  </tei:desc>
                  <tei:place corresp="pmb146">
                     <tei:placeName>Frankfurt am Main</tei:placeName>
                     <tei:location>
                        <tei:geo decls="LatLng">50.11552 8.68417</tei:geo>
                     </tei:location>
                  </tei:place>
                  <tei:place corresp="pmb168">
                     <tei:placeName>Berlin</tei:placeName>
                     <tei:location>
                        <tei:geo decls="LatLng">52.52437 13.41053</tei:geo>
                     </tei:location>
                  </tei:place>
                  <tei:place corresp="pmb659">
                     <tei:placeName>Bülowstraße</tei:placeName>
                     <tei:location>
                        <tei:geo decls="LatLng">52.49737 13.36385</tei:geo>
                     </tei:location>
                  </tei:place>
               </tei:org><tei:org xml:id="pmb29646">
                  <tei:orgName>Kölnische Zeitung</tei:orgName>
                  <tei:desc>
                     <tei:gloss>972.0</tei:gloss>
                  </tei:desc>
                  <tei:place corresp="pmb145">
                     <tei:placeName>Köln</tei:placeName>
                     <tei:location>
                        <tei:geo decls="LatLng">50.93835 6.95427</tei:geo>
                     </tei:location>
                  </tei:place>
               </tei:org></listOrg></back></text></TEI>