<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="s">Arthur Schnitzler: Briefwechsel mit Autorinnen und Autoren</title>
                <title level="a">Zum Projekt</title>
                <author>
                    <persName>
                        <forename>Martin Anton</forename>
                        <surname>Müller</surname>
                    </persName>
                </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
                    </licence>
                </availability>
                <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
                    >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/about.xml</tei:idno>
                <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <p>Arthur Schnitzler gehört heute zu der geringen Anzahl österreichischer Autoren,
                    die international gelesen und rezipiert werden. Über 10.000 Briefe dürfte er in
                    seinem Leben geschrieben und ebenso viele empfangen haben. Diese Website bringt
                    eine Auswahl von vollständigen Briefwechseln mit seinen schreibenden Kolleginnen
                    und Kollegen. 2.567 Briefe sind erfasst. Viele davon werden erstmals
                    veröffentlicht. Alle sind nach den Originalen in Archiven der ganzen Welt
                    durchgesehen und korrigiert.</p>
            </div>
            <div>
                <p>Die erfassten Briefwechsel können über den Menüpunkt »Korrespondenzen« eingesehen
                    werden. Ziel ist in jedem Fall die Vollständigkeit der Briefwechsel, das heißt:
                    ungekürzt und unter Berücksichtigung aller uns bekannten Quellen.</p>
                <p>Technisch versucht das Projekt als kleineres Unterfangen auf verschiedene Arten
                    der Zugänglichkeit zu setzen, in der Hoffnung ein nachhaltiger Beitrag auch für
                    zukünftige Forschungen darzustellen. Die Daten sind mit einer freien Lizenz
                    versehen (CC BY 4.0), die es ohne Nachfrage aber mit Nennung der Datenherkunft
                    erlaubt, diese weiter zu verwenden und zu bearbeiten. Die Daten selbst folgen
                    weitgehend den Empfehlungen der TEI und sind separat beschrieben. Sie können
                    über ein <ref target="https://github.com/acdh-oeaw/schnitzler-briefe"
                        >gitHub-Repositorium</ref> heruntergeladen werden. Die Website, die zur
                    Ansicht der Daten zur Verfügung gestellt wird, ist keine Eigenentwicklung,
                    sondern basiert auf der <ref target="https://github.com/KONDE-AT/dsebaseapp"
                        >dseBaseApp</ref> von Peter Andorfer. Zwar wurden ein paar Anpassungen
                    vorgenommen, doch viele davon für das Layout. Dementsprechend wird die Website
                    als eine bestimmte Art verstanden, wie sich die Daten ansehen lassen, doch nicht
                    notwendigerweise die einzige. Das zeigt sich beispielhaft an einer Funktion, die
                    nicht eingebaut wurde, die Suche nach Versand- und Empfangsorten. Diese Daten
                    sind standardisiert vorhanden, sie werden auch von der Suche erfasst, aber
                    komplexere Filterungen lassen sich nicht tätigen. Diese Funktion wird extern zur
                    Verfügung gestellt, durch die Anbindung an <ref
                        target="https://correspsearch.net">correspSearch</ref>, einem auf
                    Briefeditionen spezialisierten Projekt der Berlin-Brandenburgischen Akademie der
                    Wissenschaften. Durch ein Plugin lassen sich bei jedem Briefe weiter aus dem
                    gleichen Zeitraum einblenden. Das geschieht dynamisch, so dass auch nachdem die
                    Arbeiten an unserem Projekt ihr Ende gefunden haben, edierte Briefe aus neuen
                    Projekten erscheinen und angesteuert werden können. Als möglicher Nachteil
                    ergibt sich, dass die Korrespondenz Bahr/Schnitzler gedoppelt verfügbar gemacht
                    wird und es darum geschieht, dass einem zu einem Brief aus dieser Korrespondenz
                    derselbe Brief auf der anderen Website empfohlen wird. Dem steht aber der Nutzen
                    gegenüber, dass so auch jene Briefe aus dem Umfeld Bahrs und Schnitzlers
                    entdeckt werden können, die nicht Teil des neuen Projekts sind. Eine weitere
                    Sicherung der Daten erfolgt durch die Aufnahme in das
                    Langzeitarchivierungsprojekt <ref
                        target="https://arche.acdh.oeaw.ac.at/browser/">ARCHE</ref> an der
                    Österreichischen Akademie der Wissenschaften.</p>
            </div>
            <div>
                <head type="sub">Rechte</head>
                <p>Auf eine wichtige Einschränkung bei Fragen der Rechte sei gesondert hingewiesen:
                    Während wir unsere Arbeit und unsere Leistungen unter CC BY 4.0 zur Verfügung
                    stellen können, umfasst diese Lizenz nicht die Beiträge Dritter. Verständlicher
                    gesagt: Bei Texten von Personen, die vom Urheberrecht geschützt werden – im
                    Normalfall, weil ihr Tod noch nicht 70 Jahre zurück liegt – wurde uns von den
                    Urheberrechstinhaber*innen die Erlaubnis gegeben, diese aufzunehmen. Das heißt
                    nicht, dass diese nunmehr gemeinfrei sind. Analoges gilt für die Faksimiles der
                    Bilder, die von den bestandshaltenden Institutionen erstellt wurden. Nur weil
                    wir sie abbilden dürfen, werden sie nicht von der CC BY-Lizenz umfasst und sind
                    weitere Verwendung, Vervielfältigung oder Nachdruck mit den jeweiligen
                    Eigentümer*innen zu klären. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
