<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Zur Edition</title>
            <author>
               <persName>
                  <forename>Martin Anton</forename>
                  <surname>Müller</surname>
               </persName>
            </author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                  <p>The (CC BY 4.0)-License applies to this document.</p>
               </licence>
            </availability>
            <tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI"
               >https://id.acdh.oeaw.ac.at/Schnitzler–Briefe/v1/meta/about.xml</tei:idno>
            <!--<tei:idno xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" type="URI">http://hdl.handle.net/21.11115/0000-000B-D96C-8</tei:idno>-->
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Zur Edition</head>
            <p>Es gibt Leute, die gerne Editionsprinzipien und andere Randtexte einer Textedition
               lesen, vielleicht sogar lieber, als die Texte, um die es eigentlich geht. Kaum
               überraschend gehören zu dieser Sorte Menschenschlag auch die Personen, die dazu
               abgestellt werden, solche Texte zu verfassen. Das Problem, das sich daraus ergeben
               kann, ist, dass man sich zu sehr an ein Fachpublikum wendet, das das ohnedies weiß,
               während für einen interessierten Laien die Fachbegriffe überhand nehmen. Darauf soll
               hier einmal weniger durch die sonst zu empfehlende Kürze reagiert werden, als durch
               ausführliche Erklärungen. Fussnoten und andere wissenschaftliche Rechtfertigungen
               werden nur in unabdingbaren Fällen gesetzt. </p>
         </div>
         <div>
            <head>Arthur Schnitzler als Briefschreiber</head>
            <p>Allgemeine Einleitungen zu Arthur Schnitzler gibt es zuhauf, wobei die gedruckten im
               Normalfall denen vorzuziehen sind, die nur für die Zeit zum Lesen am Bildschirm
               aufscheinen. Darauf verzichten wir hier, wenden uns aber dem spezifischen Fall zu.
               Zeit seines Lebens war die Korrespondenz das bedeutsame Mittel, um mit geografisch
               entfernteren Personen in Kontakt zu bleiben oder überhaupt zu treten. In jüngerer
               Zeit waren gewisse Formen der Beschleunigung eingetreten, es gab das Telegramm, es
               gab die Rohrpost, die günstigere offene Postkarte und auch das Telefon, denen allen
               gemeinsam war, dass sie motivierten, sich kurz zu fassen. Als sich Arthur Schnitzler,
               geboren 1862, für den Dichterberuf zu entscheiden begann, hatte die im 19.
               Jahrhundert sich im deutschen Sprachraum etablierende Literaturwissenschaft – als
               Germanistik – bereits ein bestimmtes, genialisches Bild dieses Berufs geprägt. Wem es
               gelang, sich als Dichter zu etablieren, konnte mit einer bestimmten Form der
               Aufmerksamkeit durch die akademische Wirklichkeit rechnen: Diese Bestand in der
               Aufnahme in den Kanon und die das war gleichlautend mit »Gesamtausgabe«, oder, im
               besten Fall, »historisch-kritische Gesamtausgabe«. Es bedeutete auch, dass die Briefe
               und Korrespondenzstücke zu Wertgegenständen wurden, die von Autografensammler*innen
               gejagt wurden und die, gemeinsam mit dem Nachlass, Hinterbliebenen eine Rente sichern
               sollten. Goethe war der Maßstein, an dem alles gemessen wurde. Die Weimarer Ausgabe,
               die zeitgleich mit Schnitzlers Berufsanfängen zu erscheinen begann, brachte zwischen
               1887 und 1919 133 Bände heraus, wobei mehr als ein Drittel, nämlich 50 Bände, der
               Korrespondenz gewidmet waren. Diese Kenntnis, das alle Briefe, die man schreibt,
               zugleich für die Ewigkeit geschrieben werden, lässt sich auch bei Schnitzler
               beobachten, dessen Vermächtnis auch dazu angelegt ist, in die drei Teile der Weimarer
               Ausgabe aufgeteilt zu werden: Werke, Tagebücher und Briefe. </p>
         </div>
         <div>
            <head>Auswahl der Korrespondenzen</head>
            <p>Der Ausgangspunkt stellt die ›Prominentensammlung‹ von Korrespondenzen dar, die im
               Nachlass Arthur Schnitzlers in der Cambridge University Library aufbewahrt wird. Dort
               sind in den Mappen B1 (Adam, Robert) bis B118 (Zweig, Stefan) weitgehend alphabetisch
               geordnet und versammelt Korrespondenzstücke, die Schnitzler von berühmten
               Zeitgenossen und Zeitgenossinnen erhalten hat. Der Großteil lässt sich dem
               kulturellen Feld zuordnen, vor allem der Welt des Theaters und der Literatur.</p>
            <p>Da die Mappen Vermerke von Heinrich Schnitzler tragen, ist es möglich, dass die
               alphabetische Ordnung und Nummerierung erst nach Arthur Schnitzlers Tod im Oktober
               1931 vorgenommen wurde. Dem ungeachtet lassen sich für viele der Korrespondenzen
               Abschriften nachweisen, die Schnitzler bei seiner Sekretärin Frieda Pollak (»Kolap«)
               in Auftrag gab und die unter seiner Ägide erstellt wurden. In seinem Testament
               (»Bestimmungen über meinen schriftlichen Nachlass«) unterteilte er sein
               Briefvermächtnis in Briefe (»Eine grosse Anzahl dieser Briefe ist ausser im Original
               in Maschinabschrift vorhanden«) und Liebesbriefe, an deren Publikation er Zweifel
               äußert: »soweit es sich überhaupt der Mühe lohnt.« Das weist belegt, dass ungeachtet,
               wer nun für die heutige Ordnung letztverantwortlich ist, die Anlage dafür bereits in
               der täglichen Praxis der Sternwartestraße 71 in Wien-Währing gelegt war. Andere
               thematische Konvolute, die existierten, betrafen Geschäftspost mit bestimmten
               Regionen (England und die U.S.A., Frankreich und Italien, …), doch sind diese nicht
               mit den Prominentenbriefen nach Cambridge gegangen. Dass auch die Ordnung des
               Nachlasses stets eine vorläufige war, lässt sich auch an den vielen einzelnen Briefen
               erkennen, die in Cambridge nachfolgen. </p>
            <p>Entsprechend darf auch die Ordnung der Mappen nicht überschätzt werden: Es finden
               sich etwa in thematischen Mappen – beispielsweise zu runden Geburtstagen –
               Korrespondenzstücke, die in den Mappen fehlen.</p>
            <p>Zwei Beispiele von Zuordnungsproblemen: Gleich die erste Mappe mit dem ersten Autor,
               Robert Adam, verwundert. Er war mitnichten eine literarische Prominenz, wodurch seine
               Aufnahme gerechtfertigt war. Er dürfte Schnitzler aber sympathisch gewesen sein.
               Insofern könnte es sich um ein emotionales Entscheidungskriterium handeln, das den
               Ausschlag gab. Oder, und das stützt die Argumentation einer Promi-Liste, Adam wurde
               wegen seiner gesellschaftlich höheren Stelle im Brotberuf ausgewählt, war er doch
               zuletzt Vizepräsident des Landesgerichts für Zivilrechtssachen.</p>
            <p>Umgekehrt fehlen in Cambridge die Korrespondenzstücke zweier Personen, die aus
               Entsprechung zu anderen heraus, ebenfalls hierhin gehört hätten: Die Briefe von Paul
               Goldmann, mit dem Schnitzler bis zum Bruch ein paar Jahre nach der Jahrhundertwende
               eng befreundet gewesen war. Oder die Briefe Wilhelm Bölsches, die aus dessen Zeit als
               Mitarbeiter und verantwortlicher Redakteur der Freien Bühne (1890–1893) stammen.
               Bölsche war zeitlebens ein sehr populärer Sachbuchautor. Die Argumentation, dass
               schlichtweg keine Geschäftspost aufgenommen wurde, lässt sich einfach widerlegen,
               dürften sonst auch die Briefe von Mamroth, Rodenberg und anderen nicht in Cambridge
               eingeordnet sein. Bölsche wie Goldmann wurden durch den Nachlassteil im
               Familienbesitz überliefert und sind, als Teil von diesem, nach dem Tod von Heinrich
               Schnitzler (1982) in das Deutsche Literaturarchiv Marbach übergegangen. Ein Kuriosum
               ist auch der einzige Brief Alfred Polgars, der aus der Zeit vor Polgars literarischen
               Relevanz herrührt und der Schnitzler nur darum bittet, seine Krankschreibung besser
               zu formulieren.</p>
            <p>Zusammenfassend begründet das einen gelockerten, wenngleich nicht beliebigen Zugang
               dieses Projekts mit der Auswahl der edierten Korrespondenzen. Ziel war, drei der
               großen Korrespondenzen (Bahr, Beer-Hofmann, Hofmannsthal) gleichsam als Grundstock zu
               edieren. Bei den anderen kamen deutlich mehr praktische Dinge zum Anschlag: Etwa die
               Klarheit der Urheberrechtslage, die Verfügbarkeit von Gegenbriefen, die
               Überschaubarkeit des Korpus, die Leserlichkeit der Handschrift und Weiteres. In der
               Praxis ließ sich die Korrespondenz Bahr/Schnitzler aus dem früheren Projekt
               (2016–2018) übernehmen, wenngleich eine Durchsicht nach abweichenden
               Editionsprinzipien (vor allem die Aufnahme des langen s, »ſ«) notwendig war.
               Aufwändiger als erwartet waren die umfangreicheren anderen Briefwechsel, obzwar sie
               bereits als Buchausgabe vorliegen. Bei der ersten Edition von Beer-Hofmann fehlen
               etwa ein Drittel der Karten und Kärtchen. Bei Hofmannsthal wurde schlagend, dass die
               gelebte Freundschaft auch deutlich detailliertere Kenntnis der jeweiligen
               Lebenssituationen für das Verständnis der Korrespondenzstücke notwendig machte und
               die Recherche bei der Ermittlung von alludierten Personen und Texten einen
               entsprechenden Mehraufwand mit sich bringt.</p>
            <p>Relevanz hat auch, welche umfangreicheren Korrespondenzen mit schreibenden
               Kolleg*innen bislang fehlen: Otto Brahm, Paul Goldmann, Theodor Herzl, Alfred Kerr,
               Heinrich Mann, Felix Salten und Stefan Zweig gehören dazu, auch die für gewöhnlich
               unter Privatbriefe gereihten mit Clara Katharina Pollaczek (Loeb) und Hedy Kempny
               sind zu nennen. Während für nahezu jeden einzelnen eine eigene Begründung notwendig
               wäre, so lässt sich die Hoffnung ausdrücken, dass diese Lücke zu einem späteren
               Zeitpunkt gefüllt wird.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
